@prefix grddl: <http://www.w3.org/2003/g/data-view#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix : <https://woordenboek.klimaatadaptatienederland.nl/hitte/nl/id/begrip/> .
@prefix col: <https://woordenboek.klimaatadaptatienederland.nl/hitte/nl/id/collectie/> .
@prefix bk: <https://woordenboek.klimaatadaptatienederland.nl/hitte/nl/id/begrip/> .

#==================================================================================================
# Begrippenkader Informatiemodel Klimaatadaptatie (IMKA)
#==================================================================================================

bk:imka a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Begrippenkader Klimaatadaptatie - Hitte"@nl;
  dc:creator     "Geonovum"@nl ;
  dc:language    "Nederlands"@nl ;
  dc:rights      "<a href=\"https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.nl\" target=\"blank\" rel=\"noopener\">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.nl</a>"^^rdf:HTML .

#==================================================================================================
# Groepen (alfabetisch)
#==================================================================================================

col:binnenruimte a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Binnenruimte en gebouw"@nl;
  rdfs:label "Binnenruimte en gebouw";
  skos:member :antropogene_warmtebron, :airconditioning, :bebouwingsdichtheid, :bereikbaarheid, :beschaduwing,  :bewonersgedrag, :binnentemperatuur, :bouwbesluit, :comfort, :drinkwater, :eisen_voor_bijna_energieneutraal_gebouw, :energielabel, :evenement, :fysiek_object, :gebouw, :groene_gevel, :gebouweigenschap, :gebouwhoogte, :gebouwonderdeel, :groen_dak, :hellend_dak, :hittebestendig, :isolatie, :kleur, :koele_plek, :koele_binnenruimte, :ladder_van_koelte, :mate_van_isolatie, :mate_van_zonwering, :materiaal, :mens_gemaakt_object, :multifunctioneel_dak, :plat_dak, :raamoppervlak, :reflecterend_materiaal, :reflecterend_vermogen, :reflectie, :reflectiefactor, :relatieve_luchtvochtigheid, :sedumdak, :slaapprobleem, :tojuli, :ventilatie, :ventilator, :verstening, :warme_dag, :warme_nacht, :warmtepomp, :warmtewerend_materiaal, :wit_dak, :woning_orientatie, :zonwering, :zwart_dak;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met de binnenruimte en gebouwen in het kader van hitte."@nl.

col:buitenruimte a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Buitenruimte (gebied)"@nl;
  rdfs:label "Buitenruimte (gebied)";
  skos:member :afstand_tot_koele_plek, :antropogene_warmtebron, :antropogene_warmte, :atropogene_warmtebron, :bebouwde_kom, :bebouwingsdichtheid, :beplanting, :bereikbaarheid, :beschaduwing,  :bijna_energieneutraal_gebouw, :biodiversiteit, :bodem, :boom, :comfort, :drinkwater, :droogte, :eigenschap_gebouwde_omgeving, :energiebalans, :evenement, :fysiek_object, :gebouwde_omgeving_en_ruimtelijke_ordening, :gebied, :gedrag, :gemeentegrens, :hitte_index, :hittebestendig, :hittestressplek, :infrastructuur, :kleur, :koele_buitenruimte, :koele_plek, :landschapstype, :leefomgeving, :locatie, :luchttemperatuur, :materiaal, :mens_gemaakt_object, :openbaar_groen, :oppervlaktetemperatuur, :park, :luchtverontreiniging, :raamoppervlak, :reflecterend_vermogen, :reflectie, :reflectiefactor, :relatieve_luchtvochtigheid, :schaduw, :schaduwplek, :speeltuin, :stadspark, :stedelijk_hitte_eilandeffect, :stedelijke_recreatieruimte, :straatprofiel, :stralingstemperatuur, :temperatuurkaart, :tuin, :vegetatie, :verdamping, :versteend_gebied, :verstening, :vergroend_gebied, :warme_dag, :warme_nacht, :warmteflux, :warmtestraling, :water, :windkracht, :windrichting, :windsnelheid, :wit_dak, :zomersmog, :zonkracht, :zonnestraling, :zonplek;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met de buitenruimte, voornamelijk de stedelijke omgeving."@nl.

col:gezondheid a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Gezondheid"@nl;
  rdfs:label "Gezondheid";
  skos:member :beroep, :bewonersgedrag, :binnentemperatuur, :blackout, :blauwalg, :blootstelling, :brandgevaar, :comfort, :concentratieprobleem, :drinkwater, :droogte, :energiebalans, :evacuatie_kwetsbare_groepen, :evenement, :fysiologisch_equivalente_temperatuur, :fysiologisch_stressniveau, :gebruiker, :gevoelstemperatuur, :gezondheid, :gezondheidsprobleem, :hitte_index, :hitterisicokaart, :hittesterfte, :hittestress, :huidkanker, :hulpdienst, :infectieziekte, :kleding, :kwetsbaarheid, :leeftijd, :menselijke_eigenschap, :nationaal_hitteplan, :oversterfte, :slaapprobleem, :stedelijk_hitte_eilandeffect, :sterfte, :sterftecijfer, :stralingstemperatuur, :thuiszorg, :toename_ziekenhuisopnamen_door_hittestress_en_zomersmog, :tojuli, :tropische_dag, :tropische_nacht, :uitdroging, :uitputting, :uv_straling, :ventilatie, :verdrinking, :verhoogde_druk_op_gezondsheidszorg_door_hitte, :vroegtijdige_sterfte, :warme_dag, :warme_nacht, :ziekenhuisopnamen, :zomersmog, :zuurstofstress, :vermoeidheid, :virus;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met gezondheid van mens en dier"@nl.

col:instrumenten a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Instrumenten"@nl;
  rdfs:label "Instrumenten";
  skos:member :bodemdalingvoorspelling, :boomkroonbedekking, :duur, :eisen_voor_bijna_energieneutraal_gebouw, :instrument, :klimatopenkaart, :kwetsbaarheidskaart, :ladder_van_koelte, :herhalingstijd, :hitteplan, :hitterisicokaart, :hitteschade, :hittestresstest, :hittetoetsingskaart, :intensiteit, :lokaal_hitteplan, :nationaal_hitteplan, :nationale_adaptatie_strategie, :temperatuurkaart, :stresstest, :thermalwalk;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met de instrumenten, concrete hulpmiddelen, die er zijn voor het bepalen en doorvoeren van klimaatadaptatiemaatregelen."@nl.

col:sectoren a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Sectoren"@nl;
  rdfs:label "Sectoren";
  skos:member :energie, :gebouwde-omgeving-ruimtelijke-ordening, :gezondheid, :ict-telecom, :infrastructuur, :landbouw, :natuur, :recreatie-toerisme, :thuiszorg, :veiligheid, :waterhuishouding;
  skos:definition "De sectoren die volgens de Nationale klimaatadaptatiestrategie te maken krijgen met klimaatverandering."@nl;
  skos:example "De sector Gezondheid krijgt bijvoorbeeld te maken met een langer hooikoortsseizoen en meer hittestress in de zomer. En de sector Infrastructuur krijgt vaker te maken met uitval of beschadiging van bijvoorbeeld wegen en spoorwegen."@nl;
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/kennisdossiers/> .

col:klimaatadaptatiemaatregelen a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Klimaatadaptatiemaatregelen"@nl;
  rdfs:label "Klimaatadaptatie";
  skos:member :afstand_tot_koele_plek, :beplanting, :beschaduwing, :deltaplan_ruimtelijke_adaptatie, :evacuatie_kwetsbare_groepen, :groen_dak, :groene_gevel, :hittemaatregel, :hitteopgave, :hitteplan, :isolatie, :klimaatadaptatie, :klimaatmitigatie, :koele_plek, :maatregel, :natuurlijke_klimaatbuffer, :risico, :schaduwplek, :sedumdak, :stedelijke_recreatieruimte, :tuin, :ventilatie, :verdamping, :vergroening, :warmtepomp, :wet_en_regelgeving, :zonwering;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met klimaatadaptatiemaatregelen"@nl.

col:klimaateffect a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Klimaateffecten"@nl;
  rdfs:label "Klimaateffecten";
  skos:member :bodemdaling, :blackout, :blootstelling, :brandgevaar, :code_rood, :droogte, :ecosysteemverschuiving, :hitteopgave, :hitterisico, :hittesterfte, :hittestress, :impact, :klimaatimpact_op_sectoren, :klimaatschade, :klimaatverandering, :koelwater, :natuurbrand, :opwarming, :primair_klimaateffect, :secundair_klimaateffect, :sterfte, :tertair_klimaateffect, :toename_ziekenhuisopnamen_door_hittestress_en_zomersmog, :verdamping, :verschuiving_van_seizoenen, :watertemperatuur, :zeespiegelstijging;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met klimaateffecten"@nl.

col:klimaatverschijnselen a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Klimaatverschijnselen"@nl;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met verschijnselen rondom het klimaat (i.e. lange termijn)"@nl;
  rdfs:label "Klimaatverschijnselen"@nl;
  skos:member :atmosfeer, :extreem_warme_dag, :extreme_hitte, :hitte, :hittegolf, :ijsdag, :intensiteit, :hittegolffrequentie, :klimaatextreem, :luchtstromingspatroon, :klimaat, :klimaatverandering, :klimaatzone, :luchttemperatuur, :luchtvochtigheid, :meteorologische_hitte, :natuurbrand, :oppervlaktewater, :opwarming, :temperatuur, :tropische_dag, :tropische_nacht, :verdamping, :warme_dag, :warme_nacht, :warmteflux, :watertemperatuur, :windsnelheid, :zachte_periode, :zeespiegelstijging, :zomerse_dag, :zomersmog, :zonkracht, :zonnestraling .

col:natuur a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Natuur"@nl;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met natuur en klimaatadaptatie"@nl;
  rdfs:label "Natuur"@nl;
  skos:member :aandoening_flora, :aandoening_mens_en_dier, :beplanting, :biodiversiteit, :blauwalg, :blootstelling, :bodem, :boom, :boomkroonbedekking, :brandgevaar, :droogte, :ecosysteem, :fauna, :flora, :freatisch_grondwater, :invasieve_soort, :landbouw, :landschapstype, :migratiepatroon, :natuur, :natuurbrand, :natuurbrandgevoeligheid, :natuureigenschap, :natuurlijke_klimaatbuffer, :natuurlijk_object, :natuurlijk_systeem, :openbaar_groen, :oppervlaktewater, :park, :pollen_burst, :robuustheid, :stadspark, :veerkracht, :vegetatie, :verdamping, :vergroend_gebied, :vergroening, :water, :waterstress, :weerstand, :zuurstofstress .

col:weerverschijnselen a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Weerverschijnselen"@nl;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met het van dag tot dag wisselende weer."@nl;
  rdfs:label "Weerverschijnselen"@nl;
  skos:member :extreem_warme_dag, :extreme_hitte, :gevoelstemperatuur, :hittegolf, :ijsdag, :jaarlijkse_neerslag, :jaarlijkse_referentieverdamping, :klimaatextreem, :koelgraaddag, :luchttemperatuur, :luchtvochtigheid, :maximumtemperatuur, :meteorologische_hitte, :observatie, :pollen_burst, :relatieve_luchtvochtigheid, :stedelijk_hitte_eilandeffect, :stralingstemperatuur, :temperatuur, :temperatuurmeting, :tropische_dag, :tropische_nacht, :uv_straling, :verwarmingsgraaddag, :vorstdag, :warme_dag, :warmtestraling, :windkracht, :windrichting, :windsnelheid, :zachte_periode, :zomerse_dag, :zonkracht, :zonnestraling .

#==================================================================================================
# Concepten (alfabetisch)
#==================================================================================================

:aandoening_flora a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Aandoening flora"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afwijking van de gezonde toestand van de plantenwereld van een regio."@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Aandoening flora";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Aandoening> .

:aandoening_mens_en_dier a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Aandoening mens en dier"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afwijking van de gezonde toestand van een mens of een dier (in een bepaalde regio)."@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Aandoening mens en dier";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Aandoening> .

:activiteit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Activiteit"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Werkzaamheid"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/activiteit#.YxCMfHZBwQ9> .

:afstand_tot_koele_plek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Afstand tot koele plek"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De loopafstand tussen een woning en de dichtstbijzijnde koele plek in de buitenruimte."@nl;
  skos:scopeNote "De afstand die men in de hitte kan overbruggen is tijdgebonden. Voor ouderen – de meest kwetsbare groep voor hitte – is de tijd van actieve beweging (looptijd) bepalend. In 5 minuten legt een ouder persoon 292 meter af tegen 350 meter voor een gemiddeld persoon. De kritieke loopafstand die daarom vanuit het onderzoek de Hittebestendige Stad van de Hogeschool van Amsterdam (Kluck et al., 202) geadviseerd wordt, is 300 meter. Deze afstand is voor gezonde ouderen in 5 minuten te lopen (Nuijten, 2008)."@nl;
  skos:broader :bereikbaarheid;
  rdfs:label "Afstand tot koele plek";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:antropogene_warmte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Antropogene warmte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Warmte die vrijkomt als gevolg van menselijke activiteiten"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  dct:source <http://cartogis.ugent.be/geologis/quartair/ijstijden/43_klimaatverandering_oorzaken_antropogene_invloeden.html> .

:antropogene_warmtebron a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Antropogene warmtebron"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een voorwerp/object van menselijke oorsprong dat warmte afgeeft"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  dct:source <http://cartogis.ugent.be/geologis/quartair/ijstijden/43_klimaatverandering_oorzaken_antropogene_invloeden.html> .

:atmosfeer a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Atmosfeer"@nl;
  skos:altLabel "Dampkring"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Luchtlaag om de aarde, het gasvormige gedeelte dat de aarde omgeeft."@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Atmosfeer";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/dampkring> .

:airconditioning a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Airconditioning"@nl;
  skos:altLabel "Airco"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Installatie voor het op de juiste temperatuur en zuiverheid houden van de lucht in een gesloten ruimte."@nl;
  skos:broader :apparaat;
  rdfs:label "Airconditioning";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/airconditioning> .

#:alcoholgebruik a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Alcoholgebruik"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :gedrag;
  #rdfs:label "Alcoholgebruik".

:apparaat a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Apparaat"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Mechanisch hulpmiddel"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Apparaat";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/apparaat#> .

:bebouwingsdichtheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bebouwingsdichtheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Oppervlakte bebouwing uitgedrukt in aandeel van het landoppervlak."@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Bebouwingsdichtheid";
  dct:source <https://www.cbs.nl/nl-nl/onze-diensten/methoden/begrippen/bebouwingsdichtheid> .

:bebouwde_kom a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bebouwde kom"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een tenmiste voor een deel door de mens ontworpen en aangelegd groen gebied met een overwegend recreatieve functie, met name om te wandelen. "@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Bebouwde kom";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Bebouwde_kom> .

:beplanting a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Beplanting"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Begroeiing die door de mens is aangebracht."@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Beplanting".

:bereikbaarheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bereikbaarheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een maat voor de toegankelijkheid van een bestemming, uitgedrukt in kosten, tijd en/of moeite."@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Bereikbaarheid";
  dct:source <https://www.wegenwiki.nl/Bereikbaarheid> .

:beroep a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Beroep"@nl;
  skos:altLabel "Vak"@nl, "Stiel"@nl, "Metier"@nl, "Professie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een samenhangend geheel van arbeidstaken die voor de uitvoering een bepaalde vakkennis en -kunde vereisen, en dat losstaand van de individuele beroepsbeoefenaar kan voortbestaan en voor de maatschappij herkenbaar is."@nl;
  skos:scopeNote "Een hoge temperatuur heeft invloed op hoe een persoon een beroep uitoefent."@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  skos:related :gezondheid;
  rdfs:label "Beroep";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Beroep> .

:beschaduwing a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Beschaduwing"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het afvangen van zonnestraling, zodat de hoeveelheid energie die aan het beschaduwde oppervlak komt, wordt beperkt."@nl;
  skos:broader :hittemaatregel;
  rdfs:label "Beschaduwing";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:bewonersgedrag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bewonersgedrag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het gedrag van de mensen die zich bevinden in een woonruimte."@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Bewonersgedrag".

:binnentemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Binnentemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De temperatuur in een gebouw, uitgedrukt in graden."@nl;
  skos:scopeNote "Met name bepaalde gebouwkenmerken spelen een belangrijke rol bij de opwarming van de woning. In hoeverre de ene woning meer opwarmt dan de andere hangt echter ook af van omgevingsfactoren die de buitentemperatuur en indirect de binnentemperatuur beïnvloeden, en gedragingen van bewoners zelf. "@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/publish/pages/205672/bureaustudie-hitte-gebied-en-gebouw-7-.pdf> .

:biodiversiteit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Biodiversiteit"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Samenstelling van flora en fauna."@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Biodiversiteit".

:blackout a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Blackout"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Langdurige stroomuitval"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Blackout";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/black-out> .

:blauwalg a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Blauwalg"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Op algen lijkende bacterie die in zwemwater kan voorkomen en gevaarlijk is voor mensen en dieren"@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Blauwalg";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/blauw-alg> .

#:bloeiinductie a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Bloeiinductie"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :aandoening_flora;
  #rdfs:label "Bloeiinductie".

:blootstelling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Blootstelling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoe lang of vaak een mens, dier of plant ergens mee in aanraking komt. "@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Blootstelling";
  dct:source <https://waarzitwatin.nl/algemene-informatie/blootstelling> .

:bodem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bodem"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De bovenste laag van de aardkorst"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Bodem";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Bodem> .

:bodemdaling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bodemdaling"@nl;
  skos:altLabel "Bodemverzakking"@nl;
  skos:altLabel "Subsidentie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het zakken van het niveau van de bodem ten opzichte van een vast referentiepunt, bijvoorbeeld het Normaal Amsterdams Peil (NAP)."@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Bodemdaling";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Bodemdaling> .

:bodemdalingvoorspelling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bodemdalingvoorspelling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een prognose over de mate waarin de bodem zal dalen."@nl;
  skos:broader :activiteit;
  rdfs:label "Bodemdalingvoorspelling".

:boom a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Boom"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een solitair vegetatie-object, dat geen onderdeel uitmaakt van een andere boom- of struikbeplanting."@nl;
  skos:scopeNote "Er is geen nauwkeurige, algemeen geaccepteerde definitie van een boom; overgangsvormen naar een struik komen voor. Meestal heeft wat we bedoelen met een 'boom' een relatief grote lengte (vanaf vijf meter), een verhoute stam en een kroon. Er zijn ook meerstammige bomen. "@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Boom";
  dct:source <https://geonovum.github.io/IMGeo-objectenhandboek/vegetatieobject> .
  
:boomkroonbedekking a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Boomkroonbedekking"@nl;
  skos:altLabel "Urban tree cover"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het percentage van het boomkroonoppervlakte gedeeld door het landoppervlak."@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Boomkroonbedekking";
  dct:source <https://steenbreek.nl/wp-content/uploads/2023/09/SB-Atlas-handleiding-2023.pdf> .

:bouwbesluit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bouwbesluit"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Voorschriften voor veiligheid, gezondheid, bruikbaarheid, energiezuinigheid en milieu, waaraan een bouwwerk altijd moet voldoen."@nl;
  skos:broader :wet_en_regelgeving;
  rdfs:label "Bouwbesluit";
  dct:source <https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/bouwregelgeving/bouwbesluit-2012> .

:brandgevaar a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Brandgevaar"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het risico op het ontstaan van brand."@nl;
  skos:broader :risico;
  rdfs:label "Brandgevaar".

:code_rood a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Code Rood"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Weeralarm dat uitgegeven wordt als extreem weer een grote impact op de samenleving heeft. "@nl;
  rdfs:label "Code Rood";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/knmi-waarschuwingen> .

:comfort a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Comfort"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het gemak, de gerieflijkheid van de mens in een bepaalde situatie."@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Comfort".

:concentratieprobleem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Concentratieprobleem"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Moeite met het focussen op één onderwerp of bezigheid."@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Concentratieprobleem";
  dct:source <https://www.gezondheidsplein.nl/aandoeningen/concentratieproblemen/item42288> .

:deltaplan_ruimtelijke_adaptatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Deltaplan Ruimtelijke Adaptatie"@nl;
  skos:altLabel "DPRA"@nl, "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Onderdeel van het Nationaal Deltaprogramma waarin alle projecten en maatregelen zijn opgenomen die ervoor gaan zorgen dat Nederland in 2050 waterrobuust en klimaatbestendig is ingericht."@nl;
  skos:scopeNote "Het doel van het plan is dat Nederland in 2050 klimaatbestendig en waterrobuust is ingericht. Gemeenten, waterschappen, provincies en het Rijk werken samen aan de ambities in dit plan en hebben zich daarvoor ook verenigd in werkregio's."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Deltaplan Ruimtelijke Adaptatie";
  dct:source <https://www.deltaprogramma.nl/themas/ruimtelijke-adaptatie/deltaplan> .

#:dengue a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Dengue"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:related :virus;
  #skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  #rdfs:label "Dengue".

#:doorstroming a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Doorstroming"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :activiteit;
  #rdfs:label "Doorstroming".

:drinkwater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Drinkwater"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Water dat geschikt is om te drinken, waarvan de beschikbaarheid en veiligheid door de overheid gegarandeerd wordt."@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Drinkwater";
  dct:source <https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/drinkwater/kwaliteit-drinkwater-beschermen> .

:droogte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Droogte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een periode van abnormaal droog weer die lang genoeg duurt zodat het gebrek aan water een serieuze hydrologische impact heeft in het getroffen gebied."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-88defb88-c5fa-40f9-b198-3525af6cbd31>;
  rdfs:label "Droogte";
  dct:source "National Weather Forecast Service Office, NOAA, Glossary of Select Meteorological, Climatological and Hydrological Terms."@en .

#:drugsgebruik a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Drugsgebruik"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :gedrag;
  #rdfs:label "Drugsgebruik".

:duur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Duur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Tijd gedurende welke iets duurt."@nl;
  skos:scopeNote "Parameter in model."@nl;
  skos:broader :temporele_eigenschap;
  skos:related :herhalingstijd;
  rdfs:label "Duur";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/duur> .

:ecosysteem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ecosysteem"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het natuurlijk systeem dat bestaat uit alle organismen die in een bepaald gebied voorkomen, samen met hun abiotische omgeving, en de wisselwerkingen tussen beide"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Ecosysteem";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Ecosysteem> .

:ecosysteemverschuiving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ecosysteemverschuiving"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Langdurige of onomkeerbare verandering in het natuurlijk systeem dat bestaat uit alle organismen die in een bepaald gebied voorkomen, samen met hun abiotische omgeving, en de wisselwerkingen tussen beide"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Ecosysteemverschuiving";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Ecosysteem> .

:eigenschap_gebouwde_omgeving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Eigenschap gebouwde omgeving"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Elementen met bouwwerken die een continuüm vormen van het grootste gecultiveerde en natuurlijke landschapselement tot de kleinste afzonderlijke bouwwerken."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Eigenschap gebouwde omgeving".

:eigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Eigenschap"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Waarneembaar verschijnsel van het wezen van een persoon of zaak"@nl;
  skos:topConceptOf bk:imka;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/eigenschap#.YxCPGHZBwQ8> .

:eisen_voor_bijna_energieneutraal_gebouw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Eisen voor bijna energieneutraal gebouw"@nl;
  skos:altLabel "BENG"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Energie-prestatie indicatoren voor nieuwbouw, zijnde de maximale energiebehoefte, het maximale primair fossiel energieverbruik, en het minimale aandeel hernieuwbare energie."@nl;
  skos:scopeNote "Aanvragen van de omgevingsvergunning voor nieuwbouw moeten vanaf 1 januari 2021 voldoen aan de eisen voor bijna energieneutrale gebouwen (BENG)."@nl;
  skos:broader :wet_en_regelgeving;
  rdfs:label "Bijna energieneutraal gebouw";
  dct:source <https://www.rvo.nl/onderwerpen/wetten-en-regels-gebouwen/beng> .

:energie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Energie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met opwekking en gebruik van energie."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Energie";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/energie/> .

:energiebalans a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Energiebalans"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De energiebalans van de Aarde is de combinatie van de stralingsbalans van inkomende zonnestraling en uitgaande aardse straling met het warmtetransport door de algemene circulatie en de zeestromen. De algemene circulatie bestaat uit turbulentie, convectie, advectie en verdamping."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Energiebalans_(aarde)> .

:energielabel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Energielabel"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een maatstaf voor de consument om te zien hoe zuinig, milieuvriendelijk en/of energiebesparend het aangekochte product is en dat moet worden meegeleverd bij de verkoop van onder andere gebouwen. "@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Energielabel";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Energielabel> .

:evacuatie_kwetsbare_groepen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Evacuatie kwetsbare groepen"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het verplaatsen van kwetsbare groepen personen naar een veiligere plaats."@nl;
  skos:example "Evacuatie van kwetsbare groepen naar koele binnenruimten voor langer verblijf."@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Evacuatie kwetsbare groepen" .

:evenement a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Evenement"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "georganiseerde, grootschalige gebeurtenis"@nl;
  skos:example "Festival, Braderie"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Evenement";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/evenement> .

:extreem_warme_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Extreem warme dag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de maximumtemperatuur 35 °C of hoger is"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Extreem warme dag"; 
  dct:source <https://www.knmi.nl/klimaat-viewer/kaarten/temperatuur/extreem-warme-dagen/Periode_1991-2020> .

:extreme_hitte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Extreme hitte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een periode van uitzonderlijk hoge temperaturen. "@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Extreme hitte" .

:fauna a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fauna"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De dierenwereld van een regio."@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Fauna";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-6697bb31-5519-4b9b-9f46-9e4f4c77a80a>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/index.php/Id-6697bb31-5519-4b9b-9f46-9e4f4c77a80a> .

:flora a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Flora"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De plantenwereld van een regio."@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Flora";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-7b776f89-0ba0-47b8-8a29-0113d0b7c50b>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/index.php/Id-7b776f89-0ba0-47b8-8a29-0113d0b7c50b> .

:freatisch_grondwater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Freatisch water"@nl;
  skos:altLabel "Ondiep grondwater"@nl;
  skos:altLabel "Vrij grondwater"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Water in de verzadigde zone met een vrije grondwaterspiegel."@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Freatisch water";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-fef29bc1-f33b-4696-9eca-c1fb0c8259ac>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/> .

:fysiek_object a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fysiek object"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een tastbaar begrensd object dat gekenmerkt wordt door zijn materiële samenstelling en structuur."@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Fysiek object";
  dct:source <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/reeel_object> .

:fysiologisch_equivalente_temperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fysiologisch equivalente temperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een maat waarmee de gevoelstemperatuur kan worden aangegeven, vooral gericht op de gevoelstemperatuur op een warme zomerdag, en gebaseerd op de mate van warmte-uitwisseling tussen de mens en zijn omgeving. Deze wordt bepaald door luchttemperatuur, luchtvochtigheid, wind en straling, maar ook door kleding, inspanningsniveau en een aantal persoonskenmerken."@nl;
  skos:scopeNote "De fysiologisch equivalente temperatuur staat veelal bekend als de PET (de physiological equivalent temperature) en wordt veelal gebruikt om de invloed van stedelijke omgeving op de gevoelstemperatuur en de mate van hittestress te bepalen."@nl;
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  skos:altLabel "PET"@nl, "PET"@en, "Physiological Equivalent Temperature"@en;
  rdfs:label "Fysiologisch equivalente temperatuur";
  dct:source <https://www.rivm.nl/bibliotheek/rapporten/2019-0008.pdf> .

:fysiologisch_stressniveau a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fysiologisch Stressniveau"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Mate waarin stressreacties ontstaan om het organisme te beschermen tegen schadelijke invloeden uit hun leefomgeving."@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Fysiologisch Stressniveau";
  dct:source <https://www.hoestresswerkt.nl/fysiekstress.php> .

:gebeurtenis a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebeurtenis"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Iets dat plaatsvindt."@nl;
  skos:topConceptOf bk:imka .

:gebied a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebied"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deel van het aardoppervlak."@nl;
  skos:scopeNote "In het kader van hitteadaptatie omvat 'gebied' de omgevingsfactoren waarmee hitteproblemen verminderd kunnen worden door o.a. meer vergroening van de buitenruimte. Daarnaast zijn er maatregelen op het nivea van gebouw en gebruiker.@nl;
  skos:broader :gebruiker, :gebouw;
  rdfs:label "Gebied".

:gebouw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouw"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Overdekte en geheel of gedeeltelijk met wanden omsloten constructie bedoeld voor het in een afgeschermde omgeving onderbrengen van mensen, dieren of voorwerpen of voor de productie van goederen."@nl;
  skos:scopeNote "In het kader van hitteadaptatie omvat 'gebouw' ook de aanpassingsmogelijkheden aan gebouwen waarmee hitteproblemen verminderd kunnen worden zoals zonwering en groene gevels. Daarnaast zijn er maatregelen op het nivea van gebied en gebruiker."@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  skos:exactMatch <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/gebouw>;
  skos:closeMatch <http://ont.cbnl.org/cb/def/CB01095>;
  rdfs:label "Gebouw";
  dct:source <https://www.juridischwoordenboek.nl/?zoek=gebouw> .

:gebouwde_omgeving_en_ruimtelijke_ordening a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouwde omgeving en ruimtelijke ordening"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met de fysieke leefomgeving en de inrichting daarvan."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Gebouwde omgeving en ruimtelijke ordening";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/gebouwde-omgeving-ruimtelijke-ordening/> .

:gebouweigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouweigenschap"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van een bouwwerk dat een voor mensen toegankelijke overdekte, met wanden omsloten ruimte vormt."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Gebouweigenschap";
  dct:source <https://www.juridischwoordenboek.nl/?zoek=gebouw> .

:gebouwhoogte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouwhoogte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoogte van een gebouw."@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Gebouwhoogte".

:gebouwonderdeel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouwonderdeel"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deel van een bouwwerk dat een voor mensen toegankelijke overdekte, met wanden omsloten ruimte vormt."@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Gebouwonderdeel";
  dct:source <https://www.juridischwoordenboek.nl/?zoek=gebouw>;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/onderdeel#.Y24kl3bMIQ8> .

:gebruiker a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebruiker"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Iemand die iets gebruikt."@nl;
  skos:scopeNote "In het kader van hitteadaptatie omvat 'gebruiker' de factoren die een individu kan nemen om hitteproblemen te verminderen door aanpassing van gedrag en het koel houden van de woning. Daarnaast zijn er maatregelen op het nivea van gebied en gebouw.@nl;
  skos:broader :gebied, :gebouw;
  rdfs:label "Gebruiker";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/gebruiker> .

:gedrag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gedrag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Manier waarop iemand zich gedraagt."@nl;
  skos:broader :activiteit;
  rdfs:label "Gedrag";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/gedrag> .

:gemeentegrens a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gemeentegrens"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Begrenzing van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 van de Grondwet en de Gemeentewet."@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Gemeentegrens";
  dct:source <https://begrippen.geostandaarden.nl/sor/nl/page/gemeentegebied> .

:gevoelstemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gevoelstemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De gevoelstemperatuur geeft een maat voor het gevoel van kou (windkou/waterkou) of warmte (benauwende warmte of hitte) die de mens ondervindt. Deze kan anders zijn dan de luchttemperatuur en wordt onder andere bepaald door de straling die iemand ontvangt, de windsnelheid, de luchtvochtigheid, de kleding en de activiteit van een persoon. "@nl;
  skos:example "Als de gemeten luchttemperatuur 30 ºC is, kan het in de volle zon en uit de wind voelen als 40 ºC."@nl;
  skos:scopeNote "Er zijn meerdere manieren om de gevoelstemperatuur te bepalen. De PET-index (fysiologisch equivalente temperatuur) is een maat waarmee de gevoelstemperatuur kan worden aangegeven. Deze wordt gebruikt in verschillende hittestresstests. Het KNMI hanteert voor de gevoelstemperatuur bij warm niet de PET-index maar de combinatie van luchtttemperatuur en relatieve luchtvochtigheid (ook wel 'Heat index')."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  skos:altLabel "Perceived temperature"@en;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Gevoelstemperatuur> .

:gezondheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gezondheid"@nl;
  skos:altLabel "Gezondheidszorg"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met gezondheid van de mens."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Gezondheid";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/gezondheid/> .

:gezondheidsprobleem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gezondheidsprobleem"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afwijking van de gezonde toestand van mens, dier of natuur."@nl;
  skos:scopeNote "Gezondheidsproblemen als gevolg van hitte zijn onder andere hittestress, hitteberoerte, uitdroging, oververhitting."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Gezondheidsprobleem";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Aandoening> .

#:gezondheidszorg a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Gezondheidszorg"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :sector;
  #rdfs:label "Gezondheidszorg".

:groei a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Groei"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Toenemen in omvang, aantal, belang, kwaliteit, enz."@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Groei";
  dct:source <http://www.kennisconsult.nl/begrippen/9027/> .

:groen_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Groen dak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak met begroeiing"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Groen dak".

:groene_gevel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Groene gevel"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gevel met begroeiing"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Groene gevel".

:hellend_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hellend dak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dak dat schuin afloopt."@nl;
  skos:editorialNote "Minder warmtegevoelig."@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Hellend dak".

:herhalingstijd a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Herhalingstijd"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoe vaak iets herhaald wordt."@nl;
  skos:example "Één keer per honderd jaar."@nl;
  skos:broader :temporele_eigenschap;
  skos:related :duur;
  rdfs:label "Herhalingstijd".

:hittebestendig a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittebestendig"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een buitenruimte, gebouw of gedrag is hittebestendig als het (er) leefbaar en comfortabel blijft tijdens hitte."@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Hittebestendig";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf>.

:hittegolf a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittegolf"@nl, "Heat wave"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een opeenvolging van in De Bilt minimaal 5 zomerse dagen (maximumtemperatuur 25,0 °C of hoger), waarvan er minimaal drie tropische dagen (maximumtemperatuur 30,0 °C of hoger) zijn."@nl;
  skos:scopeNote "Het KNMI definieert een hittegolf absoluut. Andere wetenschappers hanteren soms een relatieve definitie. Bijvoorbeeld: ten minste zes opeenvolgende dagen waarop de maximale temperatuur de grens van de 10 procent warmste dagen voor die locatie overschrijdt."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Hittegolf";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/hittegolf> .

:hittegolffrequentie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittegolffrequentie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoe vaak hittegolven voorkomen."@nl;
  skos:broader :temporele_eigenschap;
  rdfs:label "Hittegolffrequentie";
  skos:scopeNote "Als gevolg van klimaatverandering is de frequentie van hittegolven toegenomen."@nl;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/achtergrond/extreem-weer-en-klimaatverandering>.

:hitte_index a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitte-index"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een indicatie voor de gevoelstemperatuur bij warm weer, berekend op basis van de combinatie van luchtttemperatuur en relatieve luchtvochtigheid."@nl;
  skos:altLabel "Heat index"@en;
  skos:altLabel "Warmte-index"@nl;
  skos:altLabel "Apparent temperature"@en;
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/gevoelstemperatuur-bij-warm-weer> .

:hittemaatregel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittemaatregel"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Maatregel om de luchttemperatuu of gevoelstemperatuur in een binnen- of buitenruimte te verlagen, of om problemen als gevolg van hitte te verminderen."@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Hittemaatregel".

:hitteopgave a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitteopgave"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dat wat je moet doen om een gebied leefbaar en comfortabel te houden met het oog op hitte."@nl;
  skos:scopeNote "In het rapport 'De hittebestendige stad' gaat het bij de hitteopgave alleen over de buitenruimte. We hebben de term hier breder geïnterpreteerd om ook de binnenruimte mee te kunnen nemen."@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Hitteopgave";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hitteplan a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitteplan"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afspraken over verantwoordelijkheden en maatregelen bij periode van hitte."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Hitteplan";
  dct:source "Handreiking Lokaal Hitteplan, Klimaatadaptatie Nederland, 2019, p.3"@nl .

:hitterisico a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitterisico"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Risico als gevolg van hitte, veroorzaakt door intensiteit en duur, blootstelling, en kwetsbaarheid van de blootgestelde mensen, objecten of flora/fauna."@nl;
  skos:broader :risico;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hitterisicokaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitterisicokaart"@nl;
  skos:altLabel "Risicokaart"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart die temperatuurkaarten met blootstelling en kwetsbaarheid combineert."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Hitterisicokaart";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hitteschade a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitteschade"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een schatting van de kosten van hitte voor sterfte, ziekenhuisopnamen, arbeidsproductiviteit of andere problemen als gevolg van hitte."@nl;
  skos:broader :klimaatschadeschatter;
  rdfs:label "Hitteschade";
  dct:source "Klimaatschadeschatter, Rapportage (2020), p.5"@nl .

:hittesterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittesterfte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Oversterfte als gevolg van warme en hete dagen. "@nl;
  skos:scopeNote "Van alle sterftegevallen in de zomers tussen 1991 en 2018 hing In Nederland 1,8% samen met temperatuur. Zonder extra temperatuur toename door mondiale klimaatverandering zou dit naar verwachting 1,24 % zijn geweest. Voor Nederland komt dat neer op bijna 250 extra sterfgevallen per jaar. Het gaat specifiek om 'vroegtijdige sterfte': mensen die normaal niet dood zouden gaan, maar als gevolg van die hitte nu wel doodgaan. Naast oudere mensen, zijn bijvoorbeeld ook mensen met overgewicht kwetsbaarder."@nl;
  skos:broader :sterfte;
  rdfs:label "Hittesterfte";
  dct:source <https://www.nature.com/articles/s41558-021-01058-x> .

:hittestress a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittestress"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Fysiologische stress gerelateerd aan warmte."@nl;
  skos:scopeNote "Bij de mens kan boven 23°C PET al hittestress ontstaan. Vanaf 41°C PET is er bij mensen sprake van extreme hittestress. Ook dieren en planten kunnen te maken hebben met hittestress. Hittestress kan bijvoorbeeld leiden tot aandoeningen zoals oververhitting en uitdroging. Voor bomen is een oppervlaktetemperatuur 35 graden Celsius het punt waarop het blad zo heet wordt dat de boom begint te reageren. Er wordt geen CO2 meer vastgelegd, er vindt geen fotosynthese meer plaats, het grondwater wordt onbereikbaar, de verdamping stopt en bladeren laten los."@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Hittestress";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hittestressplek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittestressplek"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Locatie waar sprake is van hittestress "@nl;
  skos:broader :locatie;
  skos:related :koele_plek;
  rdfs:label "Hittestressplek".

:hittestresstest  a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittestresstest"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het identificeren van potentiële kwetsbaarheden binnen een gebied als gevolg van hitte nu en in de toekomst."@nl;
  skos:scopeNote "Hiermee wordt duidelijk waar een lokale adaptatiestrategie op in moet spelen."@nl;
  skos:broader :stresstest;
  rdfs:label "Hittestresstest";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/stresstest/aanbieders/> .

:hittetoetsingskaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittetoetsingskaart"@nl;
  skos:altLabel "Toetsingskaart"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart die bedoeld is om doelstellingen op het gebied van hittebeleid te toetsen."@nl;
  skos:example "Bijvoorbeeld het toetsen zijn van het percentage schaduw, de afstand tot koele plekken vanaf elk woonadres of het percentage groen."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Hittetoetsingskaart";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:huidkanker a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Huidkanker"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kanker aan de huid."@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Huidkanker";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/huidkanker> .

#:huisarts a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Huisarts"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "I.v.m toenemende druk op gezondsheidszorg door hitte."@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :beroep;
  #rdfs:label "Huisarts".

#:hulpdienst a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Hulpdienst"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:topConceptOf bk:imka;
  #rdfs:label "Hulpdienst".

:ict_en_telecom a skos:Concept;
  skos:prefLabel "ICT en telecom"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met informatie- en communicatietechnologie."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "ICT en telecom";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/ict-telecom/> .

:ijsdag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "IJsdag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dag waarop de maximumtemperatuur lager is dan 0 °C."@nl;
  skos:scopeNote "Door de temperende werking van de zee komen ijsdagen aan de kust minder vaak voor dan in het binnenland. Door het hitte-eiland effect zal het aantal ijsdagen in steden ook lager zijn dan daarbuiten. Het hoogste aantal ijsdagen wordt in het noordoosten van ons land behaald. In de toekomst zal het aantal ijsdagen overal in Nederland dalen."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:impact a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Impact"@nl;
  skos:altLabel "uitwerking"@nl;
  skos:altLabel "invloed"@nl;
  skos:altLabel "effect"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De gevolgen of invloed van een gebeurtenis."@nl;
  skos:scopeNote "In de context van klimaatverandering is een gevolg volgens het WMO een `key impact` als het ernstige gevolgen heeft voor mens en voor sociaal-ecologische systemen. "@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Impact";
  dct:source <https://unterm.un.org/unterm2/en/view/20e8610e-fbd9-4c6b-9afb-cbbf37a4c8b5> .

:infectieziekte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Infectieziektes"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Ziekte waarbij een ontsteking in het lichaam optreedt"@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. virus en gezondheid. Ook weer een gevolg van meer groen en blauw in de stad."@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Infectieziektes";
  dct:source <https://www.gezondheidsplein.nl/aandoeningen/infectie/item39912> .

:infrastructuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Infrastructuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met transportnetwerken."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Infrastructuur";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/infrastructuur/> .

:instrument a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Instrument"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een hulpmiddel"@nl;
  skos:broader :object;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/instrument> .

:intensiteit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Intensiteit"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "mate van kracht of hevigheid"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Intensiteit";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/intensiteit> .

:invasieve_soort a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Invasieve soort"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "soorten die zich buiten hun oorspronkelijke verspreidingsgebied hebben gevestigd (exoten) en door hun aanwezigheid of door de groei van hun populaties tot problemen kunnen leiden."@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Invasieve soort";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Invasieve_soort> .

:isolatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Isolatie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "afsluiting, m.n. voor geleiding van geluiden, warmte enz."@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Isolatie";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/isolatie> .

:jaarlijkse_neerslag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Jaarlijkse neerslag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Som van de neerslag die is gevallen in een jaar."@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Jaarlijkse neerslag";
  dct:source <https://www.knmi.nl/nederland-nu/klimatologie/gegevens/monv> .

:jaarlijkse_referentieverdamping a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Jaarlijkse referentieverdamping"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De theoretisch maximale verdamping in een jaar van een ideale grasmat met een optimale beschikbaarheid van water, berekend met de formule van Makkink."@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Jaarlijkse referentieverdamping";
  dct:source <http://www.grondwaterformules.nl/index.php/vuistregels/neerslag-en-verdamping/potentiele-verdamping-gras> .

:kleding a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kleding"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kleren"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Kleding";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/kleding> .

:kleur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kleur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kleur is een eigenschap van licht die wordt bepaald door de verschillende golflengtes waaruit dat licht is samengesteld."@nl;
  skos:scopeNote "Mensen nemen licht waar wanneer elektromagnetische straling met een golflengte tussen 750 en 400 nanometer het oog bereikt. De samenstelling van golflengtes wordt het spectrum genoemd."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Kleur";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Kleur> .

:klimaat a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaat"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het gemiddelde weer van meteorologische grootheden zoals temperatuur, neerslag, vochtigheid, zonneschijn en wind in een bepaald gebied over een bepaalde periode."@nl;
  skos:scopeNote "Een klimaat is niet stabiel, het kan door natuurlijke en menselijke invloeden veranderen. Om het klimaat te bepalen wordt gekeken naar het gemiddelde over 30 jaar van temperatuur, vocht, luchtdruk, wind, bewolking en neerslag. Dagelijkse en jaarlijkse variaties en hoe vaak extremen voorkomen zijn ook van belang. Voorbeelden van extremen zijn hittegolven en zware regen met wateroverlast of overstromingen."@nl;
  skos:broader :proces;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/klimaat/>;
  dct:source "Xplorelab, provincie Zuid Holland (2009), De ruimtelijke klimaatscan provincie Zuid Holland."@nl .

:klimaatadaptatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatadaptatie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het aanpassen aan de gevolgen van klimaatverandering."@nl;
  skos:scopeNote "Om Nederland voor te bereiden op de gevolgen van klimaatverandering is een nationale aanpak nodig. Het ministerie van Infrastructuur en Waterstaat heeft hierin een coördinerende en stimulerende rol. Dit gebeurt vanuit 2 programma’s: de Nationale klimaatadaptiestrategie (NAS) en het Deltaprogramma."@nl;
  skos:example "Voorbeelden van klimaatadaptatie zijn: dijken verstevigen, rivieren verbreden en meer groen in steden en dorpen."@nl;
  skos:broader :activiteit;
  skos:related :nationale_adaptatie_strategie, :deltaplan_ruimtelijke_adaptatie;
  rdfs:label "Klimaatadaptatie" .

:klimaatextreem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatextreem"@nl, "Climate extreme"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een patroon van extreem weer dat gedurende enige tijd, bijvoorbeeld een seizoen, lang genoeg aanhoudt om te kunnen worden aangemerkt als een extreme klimaatgebeurtenis, vooral als het een gemiddelde of totaal oplevert dat zelf extreem is (bijvoorbeeld droogte of zware regenval gedurende een seizoen)."@nl;
  skos:scopeNote "De definities van 'zeldzaam' lopen uiteen, maar een extreme weergebeurtenis is normaliter even zeldzaam als of zeldzamer dan het 10e of 90e percentiel van een op basis van waarnemingen geschatte waarschijnlijkheidsdichtheidsfunctie. Per definitie kunnen de kenmerken van wat extreem weer wordt genoemd van plaats tot plaats in absolute zin verschillen. Wanneer een patroon van extreem weer enige tijd aanhoudt, bijvoorbeeld een seizoen, kan het worden aangemerkt als een extreme klimaatgebeurtenis, vooral als het een gemiddelde of totaal oplevert dat zelf extreem is (bijvoorbeeld droogte of zware regenval gedurende een seizoen)."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Klimaatextreem";
  dct:source <https://unterm.un.org/unterm2/en/view/21c668e9-e2d9-4711-b5ce-bae59dfc6bb3#:~:text=A%20pattern%20of%20extreme%20weather%20%5Bsee%20extreme%20weather%20event%5D%20that%20persists%20for%20some%20time%2C%20such%20as%20a%20season%2C%20long%20enough%20that%20it%20may%20be%20classed%20as%20an%20extreme%20climate%20event%2C%20especially%20if%20it%20yields%20an%20average%20or%20total%20that%20is%20itself%20extreme%20(e.g.%2C%20drought%20or%20heavy%20rainfall%20over%20a%20season).> .

:klimaatimpact_op_sectoren a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatimpact"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Effect of gevolg van klimaatverandering."@nl;
  skos:related :secundair_klimaateffect;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Klimaatimpact op sectoren".

:klimaatmitigatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatmitigatie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Vermindering van de snelheid en omvang van klimaatverandering door het terugdringen van broeikasgassen."@nl;
  skos:example ""@nl;
  skos:broader :activiteit;
  rdfs:label "Klimaatmitigatie";
  dct:source "Xplorelab, provincie Zuid Holland (2009), De ruimtelijke klimaatscan provincie Zuid Holland."@nl .

:klimaatschade a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatschade"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Verlies en onomkeerbare schade die ontstaat door klimaatverandering."@nl;
  rdfs:label "Klimaatschade".

:klimaatscenario
  skos:prefLabel "Klimaatscenario"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "consistent en waarschijnlijk beeld van een mogelijk toekomstig klimaat"@nl;
  skos:scopeNote "Het geeft aan in welke mate bijvoorbeeld de temperatuur, neerslag en wind kunnen veranderen, bij een bepaalde mondiale klimaatverandering."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Klimaatscenario";
  dct:source "Xplorelab, provincie Zuid Holland (2009), De ruimtelijke klimaatscan provincie Zuid Holland."@nl .

:klimaatverandering a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatverandering"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een verandering in de toestand van het klimaat die kan worden vastgesteld (bv. aan de hand van statistische tests) door veranderingen in het gemiddelde en/of de variabiliteit van de eigenschappen ervan, en die gedurende een langere periode, meestal tientallen jaren of langer, aanhoudt."@nl;
  skos:scopeNote "Eigenschappen van het klimaat zijn: temperatuur, neerslag en wind."@nl;
  skos:scopeNote "Klimaatverandering kan het gevolg zijn van natuurlijke interne processen of externe factoren, of van aanhoudende antropogene veranderingen in de samenstelling van de atmosfeer of in het landgebruik."@nl;
  skos:scopeNote "Tijdens de Conventie over de Klimaatverandering van de Verenigde Naties werd klimaatverandering ook omschreven als 'verandering van het klimaat die direct of indirect kan worden toegeschreven aan menselijke activiteiten die de samenstelling van de atmosfeer wijzigen en die zich toevoegt aan de veranderlijkheid van het natuurlijke klimaat en met vergelijkbare perioden kan worden waargenomen.'"@nl;
  skos:broader :proces;
  dct:source <https://www.greenfacts.org/nl/begrippenlijst/jkl/klimaatverandering.htm>;
  dct:source <https://unterm.un.org/unterm/display/record/imo/na?OriginalId=fe67c5bd95ca4f25a6b0a00c63e1f3bc>;
  dct:source <https://unterm.un.org/unterm/display/record/unog/na?OriginalId=54098> .

:klimaatzone a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatzone"@nl, "Climate zone"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een geografische gebied waar hetzelfde klimaat heerst."@nl;
  skos:scopeNote "De formele indeling van klimaatzones wordt vaak gebaseerd op de klimaatclassificatie van Köppen-Geiger."@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Klimaatzone";
  dct:source <https://unterm.un.org/unterm2/en/view/cf254af4-03e6-4f44-8c00-78c4abc90c5f#:~:text=A%20geographical%20zone%20%22defined%20by%20the%20latitudinal%20distribution%20of%20the%20climatic%20elements%22.> .

:klimatopenkaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimatopenkaart"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart die deelgebieden in de stad toont die eenzelfde landgebruik en bebouwingstypologie hebben en daardoor ook een soortgelijk stedelijk klimaat"@nl;
  skos:scopeNote "Klimatopenkaarten geven aan welke deelgebieden koeler of warmer zijn tijdens een hete dag en sluiten dus aan bij het doel te identificeren waar het heet is."@nl;
  skos:broader :instrument;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:koele_binnenruimte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koele binnenruimte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Verblijfsruimte in een gebouw die koel en aangenaam blijft tijdens een periode van heet weer."@nl;
  skos:scopeNote "Koele binnenruimtes waar meerdere mensen kunnen verblijven of eventueel zelfs voor langere tijd kunnen worden opgevangen worden belangrijk als periodes van hitte toe gaan nemen. Openbare en toegankelijk koele binnenruimtes kunnen bestaan uit o.a. bibliotheken, supermarkten, kerken, musea en theaters waar de operatieve temperatuur in de zomer tenminste tussen 19 en 25 graden ligt. Deze definitie is gebaseerd op kenmerken uit tabel 2, H6 van de arbocatalogus (zie:bron). Dit gaat over een thermisch behagelijk klimaat op werkplekken en heeft nog verdere aanscherping nodig. Er zou bijvoorbeeld gekeken kunnen worden naar NEN-ISO 7243, eisen aan locatie, opvangcapaciteit, toegankelijkheid en andere kenmerken van het binnenklimaat van een gebouw."@nl;
  skos:broader :koele_plek;
  rdfs:label "Koele binnenruimte" .

:koele_buitenruimte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koele buitenruimte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een plek in de openbare of private buitenruimte die koel en aangenaam blijft tijdens een periode van heet weer."@nl;
  skos:scopeNote "Er zijn nog geen precieze criteria vastgelegd over wat de over wat een koele buitenruimte is. Richtlijnen voor een minimale grootte van 200m2 zijn gekozen omdat [a] de plek ruimte moet kunnen bieden aan meerdere personen om te kunnen verblijven en eventueel te recreëren, [b] er vanaf deze omvang een significant koeleffect kan optreden en [c] dit minimaal nodig is voor een evenwichtig ecosysteem. Smalle stroken groen, plekken direct langs grote wegen en privaat terrein blijven buiten beschouwing omdat ze niet geschikt zijn als verblijfsplek en/of niet publiek toegankelijk zijn."@nl;
  skos:broader :koele_plek;
  rdfs:label "Koele buitenruimte";
  dct:source <https://www.tauw.nl/nieuws/handelingsperspectief-hittestress-op-zoek-naar-koele-plekken-in-de-stad.html#:~:text=Een%20koele%20plek%20is,niet%20publiek%20toegankelijk%20zijn.> .

:koele_plek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koele plek"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Locatie in de binnen- of buitenruimte die tijdens een hete dag of periode koel genoeg blijft  waardoor mensen geen hittestress hebben."@nl;
  skos:related :warme_dag, :warme_nacht, :tropische_dag, :tropische_nacht;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Koele plek".

:koelgraaddag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koelgraaddag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag met een gemiddelde buitentemperatuur van meer dan 22 °C"@nl;
  skos:scopeNote "Het aantal koelgraaddagen bepaalt de behoefte aan verkoeling van huizen en wordt berekend door voor alle dagen met een gemiddelde buitentemperatuur van meer dan 22 °C te bekijken hoeveel graden de temperatuur hoger was. De optelsom van alle afwijkingen is het aantal koelgraaddagen."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:koelwater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koelwater"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "water dat dient om iets te koelen"@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Koelwater";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Koelwater> .

:kwetsbaarheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kwetsbaarheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Zwakheid of gevoeligheid."@nl;
  skos:scopeNote "Onder te verdelen in gevoeligheid en aanpassingsvermogen."@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Kwetsbaarheid";
  dct:source <https://www.encyclo.nl/begrip/kwetsbaarheid> .

:kwetsbaarheidskaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kwetsbaarheidskaart"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart waarop een combinatie van gevoeligheid voor een klimaatdreiging en aanpassingsvermogen wordt weergegeven."@nl;
  skos:scopeNote "Deze kaarten laten zien waar hitte tot problemen kan leiden."@nl;
  skos:example "Een voorbeeld is een hittekaart die ook aangeeft in welke gebieden eenzaamheid voorkomt of een kaart met informatie over de bevolkingsopbouw of het percentage thuiswonende ouderen. Andere voorbeelden zijn de kaarten die de locaties van kwetsbare groepen zoals seniorenwoningen, kinderdagverblijven of basisscholen of kwetsbare objecten zoals bruggen aanduiden."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Kwetsbaarheidskaart";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:ladder_van_koelte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ladder van koelte"@nl;
  skos:prefLabel "Ladder voor koeling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een rangorde van maatregelen voor een manier van bouwen waarbij rekening wordt gehouden met warmte."@nl;
  skos:scopeNote "De toepassing van dit concept zorgt ervoor dat woningen leefbaar en gezond kunnen blijven en voorkomt dat mensen massaal de voor het milieu schadelijke airconditioning gaan gebruiken."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Ladder van koelte";

:landbouw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Landbouw"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met de productie van planten en dieren, ten behoeve van de menselijke economie."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Landbouw";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/landbouw/> .

:landschapstype a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Landschapstype"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Classificatie van soort landschap"@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Landschapstype".

:leefomgeving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Leefomgeving"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De omgeving waarin de mens leeft: milieu, natuur, en ruimte."@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Leefomgeving";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Planbureau_voor_de_Leefomgeving> .

:leeftijd a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Leeftijd"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "het aantal jaren dat een levend wezen tot nu toe geleefd heeft"@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Leeftijd";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/leeftijd> .

:locatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Locatie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een positie of punt, lijn of vlak (of gebied) in de ruimte, uitgedrukt in relatie tot iets anders. "@nl;
  skos:scopeNote "Een absolute locatie kan vaak worden gedefinieerd met behulp van cartesiaanse coördinaten, zoals gebruikmaking van specifieke breedtegraad en lengtegraad. Op Aarde kunnen de geografische coördinaten worden gebruikt om de locatie van een positie te specificeren."@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Locatie";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Locatie> .

:lokaal_hitteplan a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Lokaal hitteplan"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Protocollen voor de lokale aanpak van de gezondheidsgevolgen van hitte."@nl;
  skos:scopeNote "Ze zijn een nadere uitwerking van het Nationaal Hitteplan, gericht op praktische uitvoering op lokaal niveau. Bij een lokaal hitteplan staan de mensen centraal die extra kwetsbaar zijn voor hitte, bijvoorbeeld ouderen en chronisch zieken. Een lokaal hitteplan richt zich op het beter functioneren van individuele verzorgers en professionals, zorginstellingen en maatschappelijke organisaties tijdens een periode van hitte. Het helpt deze spelers bijvoorbeeld bij het verkrijgen van achtergrondinformatie tijdens hitte, en bij de uitvoering van hun reguliere taken en aanvullende maatregelen tijdens hitte."@nl;
  skos:broader :hitteplan;
  rdfs:label "Lokaal hitteplan";
  dct:source "Handreiking Lokaal Hitteplan, Klimaatadaptatie Nederland, 2019, p.3"@nl .

:luchtstromingspatroon a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchtstromingspatroon"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Luchtcirculatie"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Luchtstromingspatroon".

:luchttemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchttemperatuur"@nl;
  skos:altLabel "Buitentemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Temperatuur van de lucht"@nl;
  skos:scopeNote "Bij weerstations wordt de luchttemperatuur gemeten volgens internationale afspraak op een hoogte van anderhalve meter boven een open grasvlakte."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchttemperatuur> .

:luchtverontreiniging a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchtverontreiniging"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Verontreiniging van de buitenlucht door gassen, rook, stof of druppeltjes afkomstig van verbranding en van chemische of industriële processen."@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Luchtverontreiniging";
  dct:source <https://www.rivm.nl/klimaat-en-gezondheid/luchtverontreiniging> .

:luchtvochtigheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchtvochtigheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De hoeveelheid water in een vastgestelde hoeveelheid lucht"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchtvochtigheid> .

:maatregel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Maatregel"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Handeling of ingreep met een bepaald doel"@nl;
  skos:broader :activiteit;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/maatregel#.YxCO7XZBwQ8> .

#:malaria a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Malaria"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "Type virus."@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  #rdfs:label "Malaria".

:mate_van_isolatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Mate van isolatie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "In hoeverre een gebouw is voorzien van isolatie."@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Mate van isolatie".

:mate_van_zonwering a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Mate van zonwering"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "In hoeverre een gebouw is voorzien van constructies die de zonlicht en/of warmte ten gevolge van zonlicht moeten tegengaan."@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Mate van zonwering".

:materiaal a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Materiaal"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Alles waarvan iets is gemaakt, of waarmee je iets kunt doen"@nl;
  skos:broader :fysiek_object;
  rdfs:label "Materiaal";
  dct:source <https://www.woorden.org/woord/materiaal> .

:maximumtemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Maximumtemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoogste temperatuur die in een bepaalde periode op een bepaalde plaats is gemeten. In de meteorologie wordt met de maximumtemperatuur altijd de hoogste etmaalwaarde bedoeld."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  rdfs:label "Maximumtemperatuur";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/achtergrond/daggegevens-van-het-weer> .

:mens_gemaakt_object a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Mens gemaakt object"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Elk ding dat zich aan de menselijke zintuigen voordoet, of het is een zaak, proces of persoon waarover men aan het spreken of denken is, dat door de mens is geconstrueerd."@nl;
  skos:scopeNote "Door mensen gemaakte objecten kunnen zowel werkelijk bestaand als denkbeeldig zijn."@nl;
  skos:broader :fysiek_object;
  rdfs:label "Mens gemaakt object".

:menselijke_eigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Menselijke eigenschap"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van een mens."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Menselijke eigenschap".

:meteorologische_hitte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Meteorologische hitte"@nl;
  skos:altLabel "Hitte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dag of periode die gekenmerkt wordt door uitzonderlijk hoge temperaturen."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Meteorologische hitte".

#:migratiepatroon a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Migratiepatroon"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:topConceptOf bk:imka;
  #rdfs:label "Migratiepatroon".

:multifunctioneel_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Multifunctioneel dak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dak dat naast bedekken ook een andere functie vevult."@nl;
  skos:example "Bijvoorbeeld een groen dak, een dak met zonnepanelen, een dak dat gebruik wordt als leefruimte of een dak dat regenwater opvangt."@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Multifunctioneel dak";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/hulpmiddelen/overzicht/multifunctionele/> .

:nationaal_hitteplan a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Nationaal hitteplan"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een waarschuwingssysteem dat tijdens heet weer geactiveerd wordt om ongemakken en gezondheidsproblemen door hitte te verminderen en waar mogelijk te voorkomen."@nl;
  skos:scopeNote "Als het langere tijd warmer gaat worden dan 27 graden, kan het Nationaal Hitteplan in werking treden. Wanneer het KNMI een periode met aanhoudende hitte ziet aankomen, neemt het contact op met het RIVM. Als blijkt dat de periode aan de criteria voldoen, wordt het Nationaal Hitteplan geactiveerd. Het RIVM zal dan contact opnemen met de (landelijke) organisaties in de zorg."@nl;
  skos:broader :hitteplan;
  rdfs:label "Nationaal hitteplan";
  dct:source <https://www.rivm.nl/hitte/nationaal-hitteplan> .

:nationale_adaptatie_strategie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Nationale Klimaatadaptatiestrategie"@nl;
  skos:altLabel "Nationale Adaptatiestrategie"@nl, "NAS"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Strategie waarin de koers wordt uitgezet voor een klimaatbestendig Nederland."@nl;
  skos:scopeNote "Deze strategie brengt nieuwe initiatieven voor klimaatadaptatie op gang, en versnelt en verbreedt bestaande initiatieven. De NAS geeft een overzicht van de belangrijkste klimaatrisico’s. Sommige klimaatrisico’s zijn urgenter om op te pakken dan andere, bijvoorbeeld door gebrek aan kennis of het ontbreken van beleid. Drie tabellen uit de impactanalyse van het Planbureau voor de Leefomgeving zijn als uitgangspunt gebruikt voor het vaststellen van de zes meest urgente klimaatrisico's. Mede op basis van deze urgente klimaatrisico’s, zijn de speerpunten van de NAS bepaald. De NAS is het Nederlandse antwoord op de oproep van de Europese Commissie aan alle lidstaten om uiterlijk in 2017 een klimaatadaptatiestrategie op te stellen. De NAS is eind 2016 naar het kabinet gestuurd en eind 2017 door de nieuwe Tweede Kamer vastgesteld."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Nationale Adaptatiestrategie";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/overheden/nas/> .

:natuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met natuurbeheer."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Natuur";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/natuur/> .

:natuurbrand a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurbrand"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Brand in een natuurgebied"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Natuurbrand".

:natuurbrandgevoeligheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurbrandgevoeligheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De mate waarin een natuurgebied risico loopt op brand"@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Natuurbrandgevoeligheid".

:natuureigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuureigenschap"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van een dier of een plant, danwel het ecosysteem waarvan zij deel uitmaken en de bijbehorende processen."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Natuureigenschap";
  dct:source <https://www.ecopedia.be/encyclopedie/natuur> .

:natuurlijk_object a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurlijk object"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Elk ding dat zich aan de menselijke zintuigen voordoet, of het is een zaak, proces of persoon waarover men aan het spreken of denken is, dat in de natuur voorkomt en niet door de mens is geconstrueerd."@nl;
  skos:scopeNote "Natuurlijke objecten kunnen zowel werkelijk bestaand als denkbeeldig zijn."@nl;
  skos:broader :fysiek_object;
  rdfs:label "Natuurlijk object".

:natuurlijk_systeem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurlijk systeem"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "natuurlijk landschap dat door activiteiten van de mens de huidige vorm heeft gekregen. "@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Natuurlijk systeem";
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/basiskaart-natuurlijk-systeem-nederland> .

#:natuurlijk_gebied a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Natuurlijk gebied"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :locatie;
  #rdfs:label "Natuurlijk gebied".

:natuurlijke_klimaatbuffer a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurlijke klimaatbuffer"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gebieden waar natuurlijke processen de ruimte krijgen waardoor ze meegroeien met klimaatverandering en een rol spelen bij het vasthouden en opvangen van water, het voorkomen van watertekorten, het temperen van hitte en het verminderen van koolstofdioxide in de atmosfeer."@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Natuurlijke klimaatbuffer";
  dct:source <https://www.klimaatbuffers.nl/natuurlijke-klimaatbuffers> .

:object a skos:Concept; 
  skos:prefLabel "Object"@nl; 
  skos:inScheme bk:imka; 
  skos:definition "Elk ding dat zich aan de menselijke zintuigen voordoet, of het is een zaak, proces of persoon waarover men aan het spreken of denken is."@nl;
  skos:scopeNote "Objecten kunnen zowel werkelijk bestaand als denkbeeldig zijn."@nl;
  skos:topConceptOf bk:imka;
  dct:source <https://www.rijsenbrij.net/archive1/vision/nl/begrip2.htm#Object> .

:observatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Observatie"@nl;
  skos:altLabel "Waarneming"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het bepalen van de waarde van een variabele in de werkelijkheid."@nl;
  skos:example "Temperatuurmeting"@nl;
  skos:broader :activiteit;
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-b08a9858-fe76-45a3-9d0c-07cd490bcea8>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/> .

:openbaar_groen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Openbaar groen"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Terreindeel in de openbare ruimte met aangelegde beplanting, meestal gras, heesters of struiken."@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Openbaar groen";
  dct:source <https://geonovum.github.io/IMGeo-objectenhandboek/begroeidterreindeel#groenvoorziening> .

#:opleidingsniveau a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Opleidingsniveau"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:topConceptOf bk:imka;
  #rdfs:label "Opleidingsniveau".

:oppervlaktetemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Oppervlaktetemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Temperatuur van een oppervlak."@nl;
  skos:example "Asfalttemperatuur; de temperatuur van het blad van een boom."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  rdfs:label "Oppervlaktetemperatuur".

:oppervlaktewater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Oppervlaktewater"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het grondoppervlak in principe bedekt met water."@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Oppervlaktewater";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-a87236c5-3703-4902-ab55-fe3b60019d3b>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/> .

:opwarming a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Opwarming"@nl; 
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De waargenomen of verwachte geleidelijke stijging van de temperatuur op aarde."@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Opwarming".

:oversterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Oversterfte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het verschijnsel dat er meer mensen sterven dan gemiddeld in een bepaalde periode. "@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Oversterfte".

:park skos:Concept;
  skos:prefLabel "Park"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een tenmiste voor een deel door de mens ontworpen en aangelegd groen gebied met een overwegend recreatieve functie, met name om te wandelen. "@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Park".

:plat_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Plat dak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dak dat geen helling heeft."@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Plat dak".

:pollen_burst a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Pollen-burst"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het voorkomen van een grote hoeveelheid pollen van planten en/of bomen."@nl;
  skos:example "In Australië werd het enkele jaren geleden zeer warm en vochtig nadat er een zeer droge periode was geweest. Daardoor ontstond er een enorme pollen-burst."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Pollen-burst".

:primair_klimaateffect a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Primair klimaateffect"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Effect van klimaatverandering vertaald in de neerslagintensiteit, temperatuur, zeespiegel, luchtstromingenpatroon, et cetera."@nl;
  skos:related :secundair_klimaateffect, :tertair_klimaateffect;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Primair klimaateffect";
  dct:source "Xplorelab, provincie Zuid Holland (2009), De ruimtelijke klimaatscan provincie Zuid Holland."@nl .

:proces a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Proces"@nl; 
  skos:inScheme bk:imka; 
  skos:definition "Het achter elkaar komen van de verschillende fasen van een ontwikkeling,verloop, ontwikkelingsgang"@nl; 
  skos:broader :gebeurtenis; 
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/proces#.YxCLZ3ZBwQ8> .

:raamoppervlak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Raamoppervlak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Oppervlakte van een raam in een gebouw."@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Raamopperlvak" .

:recreatie_en_toerisme a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Recreatie en toerisme"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met vrijetijdsbesteding."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Recreatie en toerisme";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/recreatie-toerisme/> .

:reflectie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Reflectie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Mate waarin straling weerkaatst wordt."@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Reflectie" .

:reflectiefactor a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Reflectiefactor"@nl;
  skos:altLabel "Albedo"@nl, "Witheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deze variabele representeert de hoeveelheid zonnestraling die het oppervlak reflecteert vergeleken met de hoeveelheid die het ontvangt."@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Reflectiefactor";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:reflecterend_vermogen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Reflecterend vermogen"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Mate waarin een materiaal zonnestraling reflecteert."@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Reflecterend vermogen".

:relatieve_luchtvochtigheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Relatieve luchtvochtigheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dit is het percentage van de maximale hoeveelheid waterdamp die de lucht bij de gegeven temperatuur en luchtdruk bevat"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchtvochtigheid> .

:risico a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Risico"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Risico is de kans dat een potentieel gevaar resulteert in een daadwerkelijk incident en de ernst van het letsel of de schade die dit tot gevolg heeft"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Risico> .

:robuustheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Robuustheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De mate waarin een systeem bestand is tegen extreme gebeurtenissen en voldoet bij verschillende mogelijke toekomstige ontwikkelingen."@nl;
  skos:scopeNote "De mate van robuustheid van een functie is afhankelijk van veerkracht en weerstand."@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  skos:related :veerkracht, :weerstand;
  rdfs:label "Robuustheid";
  dct:source <https://www.stowa.nl/deltafacts/waterveiligheid/innovatieve-dijkconcepten/robuustheid> .

:schaduw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Schaduw"@nl;
  skos:definition "Geheel of gedeeltelijk tegengehouden zonlicht, door een object."@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:broader :eigenschap;
  skos:related :schaduwplek;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Schaduw> .

:schaduwplek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Schaduwplek"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Locatie waar zonlicht wordt afgevangen door een object."@nl;
  skos:scopeNote "Er wordt ook specifieker gesproken van groene schaduw (door vegetatie) en grijze schaduw (door gebouwen)."@nl;
  skos:broader :locatie;
  skos:related :schaduw;
  rdfs:label "Schaduwplek".

:sector a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sector"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Groep bedrijven die in dezelfde branche zitten."@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Sector".

:secundair_klimaateffect a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Secundair klimaateffect"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Impact van primaire effecten op de fysieke omgeving."@nl;
  skos:scopeNote "De gevolgen van primaire klimaateffecten zijn afhankelijk van verschillende fysischgeografische aspecten in een gebied, zoals hoogteligging, bodemtype, rivier- en bekenstelsels, en van de manier waarop een gebied is ingericht."@nl;
  skos:example "Secundaire gevolgen kunnen zijn overstroming, droogte, verzilting en hittestress, maar ook impact op de bodem."@nl;
  skos:related :primair_klimaateffect, :tertair_klimaateffect;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Secundair klimaateffect";
  dct:source "Xplorelab, provincie Zuid Holland (2009), De ruimtelijke klimaatscan provincie Zuid Holland."@nl .

:sedumdak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sedumdak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak dat begroeid is met vetplantjes"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Sedumdak";
  dct:source <https://www.sedumdakbedekking.nl/sedumdak> .

:slaapprobleem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Slaapprobleem"@nl;
  skos:altLabel "Slapeloosheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Slecht slapen waardoor klachten ontstaan."@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Slaapprobleem" .

:sky_view_factor a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sky View Factor"@nl;
  skos:altLabel "SKF"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het deel van de hemel dat zichtbaar is vanaf de grond"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Sky View Factor";
  dct:source <https://dataplatform.knmi.nl/dataset/svf-nl-3> .

#:staar a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Staar"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  #rdfs:label "Staar".

:stadspark a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stadspark"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "een park met als voornaamste doelgroep bezoekers en recreanten uit de stad waarin het park is gelegen. "@nl;
  skos:broader :stedelijke_recreatieruimte;
  rdfs:label "Stadspark";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Stadspark> .

:stedelijk_hitte_eilandeffect a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stedelijk hitte-eilandeffect"@nl;
  skos:altLabel "Hitte-eilandeffect"@nl, "Urban Heat Island"@en, "UHI"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het verschijnsel waarbij de luchttemperatuur in de stad een paar graden warmer is dan de omgeving"@nl;
  skos:scopeNote "Het effect neemt toe als gevolg van stadsuitbreiding en -inbreiding. NB Een veelgehoord misverstand is dat het stedelijk hitte-eilandeffect de problemen overdag zou vergroten. Dat is niet waar. Overdag is het hitte-eilandeffect doorgaans klein."@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Stedelijk hitte-eilandeffect";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:stedelijke_recreatieruimte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stedelijke recreatieruimte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De totale oppervlakte van land en water, in gebruik, geschikt of bestemd voor openluchtrecreatie binnen of direct grenzend aan stedelijk gebied."@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Stedelijke recreatieruimte";
  dct:source <https://www.ensie.nl/betekenis/recreatieruimte-rekreatieruimte> .

:speeltuin a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Speeltuin"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Geheel van begroeiing, verharding, opstallen en speelwerktuigen, bedoeld als speelplaats voor kinderen."@nl;
  skos:broader :stedelijke_recreatieruimte;
  rdfs:label "Speeltuin";
  dct:source <https://geonovum.github.io/IMGeo-objectenhandboek/functioneelgebied#recreatie-speeltuin> .

:sterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sterfte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het geheel der sterfgevallen."@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Sterfte";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Sterfte> .

:sterftecijfer a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sterftecijfer"@nl;
  skos:altLabel "Sterftegetal"@nl, "Mortaliteit"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "aantal sterfgevallen in een populatie in verhouding tot het aantal individuen in die populatie, per tijdseenheid."@nl;
  skos:scopeNote "Het wordt vaak uitgedrukt in sterfgevallen per 1000 inwoners per jaar. Het kan gaan om een aantal van de gehele bevolking of alleen binnen een bepaalde groep en het kan gaan over doden in het algemeen of specifiek als gevolg van een bepaalde ziekte."@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Sterftecijfer";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Sterftecijfer> .

:straatprofiel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Straatprofiel"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het straatprofiel is de verticale doorsnede van een straat, gezien van gevel tot gevel. In een straatprofiel worden bij voorkeur opgenomen: een klein deel van de panden, voortuinen, trottoirs, parkeerplaatsen, bomen en de rijweg."@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Straatprofiel";
  dct:source <https://www.joostdevree.nl/shtmls/straatprofiel.shtml> .

:stralingstemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stralingstemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Stralingstemperatuur is een index voor de gevoelstemperatuur en combineert luchttemperatuur en warmtestraling."@nl;
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  skos:altLabel "Mean radiant temperature"@en, "Tmrt"@en, "Zwarteboltemperatuur"@nl;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:stresstest a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stresstest"@nl;
  skos:altLabel "Klimaatstresstest"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een klimaatstresstest brengt in beeld hoe kwetsbaar een gebied is voor extreme neerslag, hitte, droogte en overstroming."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Stresstest".

:temperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Temperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De temperatuur is de mate van warmte (of kou) uitgedrukt in graden."@nl;
  skos:scopeNote "De temperatuur wordt gemeten met een thermometer. De bekendste schaalverdelingen zijn Fahrenheit en Celsius. Vooral in Engeland en de Verenigde Staten wordt de temperatuur nog aangegeven in graden Fahrenheit, in Europa is Celsius ingeburgerd."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-368757fa-38b2-4b6a-910f-72e849810ba9>;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/temperatuur> .

:temperatuurkaart a skos:Concept;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een kaart die de lucht-, gevoels- of oppervlaktetemperatuur toont op basis van modellen, metingen of satellietbeelden."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Temperatuurkaart"@nl;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf>;
  skos:prefLabel "Temperatuurkaart"@nl .

#:temperatuuroploop a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Temperatuuroploop"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :gebeurtenis;
  #rdfs:label "Temperatuuroploop".

:temporele_eigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Temporele eigenschap"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een op tijdsduur berustend kenmerk."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Temporele eigenschap";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/temporeel> .

:tertair_klimaateffect a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Tertair klimaateffect"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Impact van secundaire effecten op de fysieke omgeving."@nl;
  skos:example "Een voorbeeld: de toename van hevige piekbuien (primair effect) kan leiden tot te veel water in laaggelegen gebieden (secundair effect) wat zorgt voor ondergelopen wegen (tertiair effect)."@nl;
  skos:related :primair_klimaateffect, :secundair_klimaateffect;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Tertair klimaateffect";
  dct:source "Interprovinciaal overleg (2009), Klimaateffectatlas: Inspelen op Klimaatverandering."@nl .

:thermalwalk a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Thermal walk"@nl;
  skos:definition "een meetmethode voor het meten van hitte in de stad"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:broader :observatie;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:thuiszorg a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Thuiszorg"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Verzorging en verpleging thuis."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Thuiszorg".

#:toename_alcoholgebruik a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Toename alcoholgebruik"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :groei;
  #rdfs:label "Toename alcoholgebruik".

#:toename_drugsgebruik a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Toename drugsgebruik"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :groei;
  #rdfs:label "Toename drugsgebruik".

:toename_ziekenhuisopnamen_door_hittestress_en_zomersmog a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Toename ziekenhuisopnamen door hittestress en zomersmog"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het fenomeen dat het aantal ziekenhuisopnamen stijgt bij warm weer."@nl;
  skos:broader :groei;
  rdfs:label "Toename ziekenhuisopnamen door hittestress en zomersmog".

:tojuli a skos:Concept; 
  skos:prefLabel "TOjuli"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een indicatiegetal waarmee per oriëntatie van het gebouw inzicht wordt gegeven in het risico op temperatuuroverschrijding in het gebouw."@nl;
  skos:scopeNote "In artikel 3,10 van het Bouwbesluit is bepaald dat deze waarde voor woningen ten hoogste 1,20 mag zijn."@nl;
  skos:broader :wet_en_regelgeving;
  rdfs:label "TOjuli";
  dct:source <https://www.rvo.nl/onderwerpen/wetten-en-regels-gebouwen/beng/indicatoren#gezond-binnenklimaat-en-tojuli> .

:tropische_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Tropische dag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dag waarop de maximumtemperatuur 30 °C of hoger is."@nl;
  skos:scopeNote "Door de temperende werking van de zee komen tropische dagen aan de kust minder vaak voor dan in het binnenland. Het hoogste aantal tropische dagen worden in het zuidoosten van ons land behaald. In de toekomst zal het aantal tropische dagen overal in Nederland stijgen. Tropische dagen zorgen vaak voor hittestress, met name bij ouderen en zieken. Ook bij anderen kan hittestress optreden wanneer men lang buiten in de zon is (bijv. bij openlucht muziek festivals) en/of bij grote fysieke inspanningen (bijv. tijdens de Nijmeegse vierdaagse)."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:tropische_nacht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Tropische nacht"@nl;
  skos:definition "We spreken in Nederland van een tropische nacht als de minimumtemperatuur 20 °C of hoger is"@nl;
  skos:scopeNote "Het hoogste aantal tropische nachten wordt doorgaans in het zuidwesten van ons land op station Vlissingen behaald. Door de temperende werking van de zee koelt het langs de kust ’s nachts minder af. Het hitte-eiland effect zorgt ervoor dat het aantal tropische nachten in steden veelal hoger is dan daarbuiten."@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:tuin a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Tuin"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het  erf behorend bij een gebouw, in particulier eigendom, en meestal een combinatie van vegetatie en bestrating"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Tuin".

:uitdroging a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Uitdroging"@nl;
  skos:altLabel "dehydratie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een tekort aan water in het lichaam. "@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. Gezondheid."@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Uitdroging";
  dct:source <https://www.gezondheidsplein.nl/aandoeningen/uitdroging/item38940> .

:uitputting a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Uitputting"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Toestand waarin je aan het eind van je krachten bent"@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. Gezondheid"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Uitputting";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/uitputting> .

:uv_straling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "UV-straling"@nl;
  skos:altLabel "Ultraviolette straling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Elektromagnetische straling net buiten het deel van het spectrum dat met het menselijk oog waarneembaar is"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  rdfs:label "Uv-straling";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Ultraviolet> .

:veerkracht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Veerkracht"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De capaciteit om verstoringen te absorberen en te veranderen waarbij het adaptieve vermogen behouden blijft."@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  skos:related :robuustheid, :weerstand;
  skos:altLabel "Ecologische veerkracht"@nl;
  dct:source <https://edepot.wur.nl/272626> .

:veiligheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Veiligheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met het beschermen tegen bedreigingen van Nederland en haar inwoners."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Veiligheid";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/veiligheid/> .

:vegetatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vegetatie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Planten-individuen in een bepaalde rangschikking."@nl;
  skos:scopeNote "Vegetatie zorgt voor meer lokale verdamping en in het geval van grotere vegetatie ook voor schaduw. Beide hebben een temperend effect op de temperatuur."@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Vegetatie";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Vegetatie> .

:ventilatie a skos:Concept;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Luchtverversing"@nl;
  skos:broader :hittemaatregel;
  rdfs:label "Ventilatie";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/ventilatie>;
  skos:prefLabel "Ventilatie"@nl .

:ventilator a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ventilator"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "toestel om te ventileren"@nl;
  skos:broader :apparaat;
  rdfs:label "Ventilator";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/ventilator> .

#:verblijfsplek a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Verblijfsplek"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)."@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :locatie;
  #rdfs:label "Verblijfsplek".

:verdamping a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verdamping"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De faseovergang van vloeistofmoleculen aan een oppervlak naar de gasfase."@nl;
  skos:scopeNote "Verdamping zorgt voor het vergroten van het aandeel latente warmte in de energiebalans, zodat er minder energie overblijft voor het opwarmen van lucht en oppervlak."@nl;
  skos:broader :proces;
  skos:altLabel "Evaporatie"@nl;
  skos:closeMatch <https://www.begrippenxl.nl/droogte/nl/page/verdamping>;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Verdamping> .

:verdrinking a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verdrinking"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "in het water (laten) omkomen"@nl;
  skos:editorialNote "Risico verdrinking door toename waterrecreatie."@nl;
  skos:broader :sterfte;
  rdfs:label "Verdrinking";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/verdrinken> .

:vergroend_gebied a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vergroend gebied"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een gebied met relatief veel vegetatie."@nl;
  skos:scopeNote "Bomen, gras, struiken en ander groen zijn onderdelen van het vergroend gebied. Er kan onderscheid wordden gemaakt tussen hoog (bomen) en laag groen (struiken, gras en planten) en tussen groen in openbaar en privaat terrein."@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Vergroend gebied";
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/basiskaart-groen-en-grijs> .

:vergroening a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vergroening"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het aanbrengen van meer vegetatie in steden om zo te zorgen voor verkoeling."@nl;
  skos:editorialNote "Vergroening van de openbare en private ruimte."@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Vergroening".

:verhoogde_druk_op_gezondsheidszorg_door_hitte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verhoogde druk op gezondsheidszorg door hitte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het fenomeen dat het drukker is in de zorg bij heet weer"@nl;
  skos:scopeNote "Relevant: Bij verhoogde druk op de gezondheidszorg gaat het niet alleen om ziekenhuisopnamen maar ook om verhoogde druk op huisartsen en thuiszorg als gevolg van gezondheidsproblemen zoals uitdroging, oververhitting, uitputting."@nl;
  skos:broader :groei;
  rdfs:label "Verhoogde druk op gezondsheidszorg door hitte".

:vermoeidheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vermoeidheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het zich moe voelen"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Vermoeidheid";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/vermoeid> .

:verschuiving_van_seizoenen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verschuiving van seizoenen"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Verandering in het ritme van seizoenen door klimaatverandering"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Verschuiving van seizoenen".

:versteend_gebied a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Versteend gebied"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een gebied met voornamelijk gebouwen, stenen en verharding."@nl;
  skos:scopeNote "Vooral van toepassing in steden."@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Versteend gebied";
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/basiskaart-groen-en-grijs> .

:verstening a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verstening"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het bebouwd raken van natuur en landschap"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Verstening";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Verstening_(ruimtelijke_ordening)> .

:verwarmingsgraaddag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verwarmingsgraaddag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag met een gemiddelde buitentemperatuur van minder dan 18 °C."@nl;
  skos:scopeNote "De behoefte aan verwarming van huizen. Het aantal verwarmingsgraaddagen wordt berekend door voor alle dagen met een gemiddelde buitentemperatuur van minder dan 18 °C te bekijken hoeveel graden de temperatuur lager was. De optelsom van alle afwijkingen is het aantal verwarmingsgraaddagen. De behoefte aan verwarming neemt in alle scenario’s af. Door de temperende werking van de zee is de behoefte aan verwarming aan de kust het kleinst."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:virus a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Virus"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "microscopisch kleine ziekteverwekker die bestaat uit erfelijk materiaal dat zich in de cellen van een organisme vermeerder"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Virus";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/virus> .

:vorstdag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vorstdag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de minimumtemperatuur lager is dan 0 °C"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:vroegtijdige_sterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vroegtijdige sterfte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Eerder sterven dan verwacht op basis van persoonskenmerken"@nl;
  skos:broader :sterfte;
  rdfs:label "Vroegtijdige sterfte".

:warme_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warme dag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de maximumtemperatuur 20 °C of hoger is."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/warme-dagen> .

:warme_nacht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warme nacht"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een nacht met een hoge minimumtemperatuur."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.knmi.nl/over-het-knmi/nieuws/warme-nachten> .

:warmteflux a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmteflux"@nl;
  skos:altLabel "Warmteoverdracht"@nl, "Warmtetransport"@nl, "Warmtestroming"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De flux (stroming) van energie in de vorm van warmte van locaties met een hogere temperatuur, naar locaties met een lagere temperatuur."@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Warmteflux"@nl;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

#:warmteminnende_aquatische_soorten a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Warmteminnende aquatische soorten"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:broader :fauna;
  #rdfs:label "Warmteminnende aquatische soorten".

:warmtepomp a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmtepomp"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Apparaat dat warmte uit de lucht, bodem of het grondwater haalt en daar een bruikbare temperatuur van maakt voor het verwarmen van woningen. "@nl;
  skos:broader :apparaat;
  rdfs:label "Warmtepomp";
  dct:source <https://www.milieucentraal.nl/energie-besparen/duurzaam-verwarmen-en-koelen/warmtepomp-duurzaam-elektrisch-verwarmen/> .

:warmtestraling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmtestraling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De elektromagnetische straling die een object uitzendt als gevolg van de temperatuur van het object."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  skos:altLabel "Infraroodstraling"@nl, "Stralingswarmte"@nl;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Warmtestraling> .

:warmtewerend_materiaal a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmtewerend materiaal"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Materiaal met een hoge reflectie en/of lage warmteafgifte."@nl;
  skos:scopeNote "Voor het bepalen van de warmtewerendheid van materialen worden de minimale SRI-waarden van BREAAM-gebied gebruikt. Deze Solar Reflectance Index is gebaseerd op de reflectiegraad (albedo) en de thermische emissiegraad (warmtestraling)."@nl;
  skos:broader :materiaal;
  rdfs:label "Warmtewerend materiaal";
  dct:source <https://bouwadaptief.nl/minimale-eisen/hittestress/> .

:water a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Water"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "grondoppervlak in principe bedekt met water"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Water";
  dct:source <https://www.aquo.nl/index.php/Id-837870c6-f560-4dfa-b600-d5bba16d5b93> .

:waterhuishouding a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Waterhuishouding"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Sector die zich bezighoudt met waterbeheer."@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Waterhuishouding";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/waterhuishouding/> .

:waterstress a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Waterstress"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gebrek aan water bij planten"@nl;
  skos:broader :aandoening_flora;
  rdfs:label "Waterstress";
  dct:source <https://wiki.groenkennisnet.nl/space/G2/36044908/1.4+De+waterbalans+van+een+plant> .

:watertemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Watertemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Temperatuur van het oppervlaktewater of grondwater."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  rdfs:label "Watertemperatuur";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/watertemperatuur> .

:weereigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Weereigenschap"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van de gesteldheid van de atmosfeer op een bepaald ogenblik."@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Weereigenschap";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Weer_(meteorologie)#> .

:weerstand a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Weerstand"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het vermogen om een externe druk te weerstaan zonder te reageren."@nl;
  skos:example "Bijvoorbeeld een kering die het achterland beschermd tegen water."@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  skos:related :veerkracht, :robuustheid;
  rdfs:labe "Weerstand";
  dct:source <https://edepot.wur.nl/272626> .

:wet_bulb_globe_temperature_index a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Wet Bulb Globe Temperature"@nl;
  skos:altLabel "WBGT"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deze index voor thermisch comfort drukt de invloed uit van het weer op de lichaamstemperatuur. Het combineert temperatuur, luchtvochtigheid, windsnelheid, en stralingswarmte."@nl;
  skos:scopeNote "Hiermee is het risico op hitteletsels in te schatten, mede afhankelijk van de hoeveelheid inspanning die wordt verricht c.q. de zwaarte van het werk. Het wordt bijvoorbeeld gebruikt bij sportevenementen en in de context van arbo-omstandigheden. Gerelateerd aan NEN-ISO 7243"@nl;
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  skos:broadMatch <https://en.wikipedia.org/wiki/Apparent_temperature>; 
  rdfs:label "WBGT";
  dct:source <https://en.wikipedia.org/wiki/Wet-bulb_globe_temperature> .

:wet_en_regelgeving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Wet- en regelgeving"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Door de wetgevende macht opgestelde regels en de daarvan afgeleide regels door de uitvoerende macht."@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Wet- en regelgeving";
  dct:source <https://www.slimmermetregelgeving.nl/dna/#:~:text=De%20%E2%80%9Cwetgeving%E2%80%9D%20betreft%20regels%20opgesteld,algemene%20werking%20hebben%20(gekregen).> .

:windkracht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Windkracht"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De gemiddelde snelheid van de wind volgens de schaal van Beaufort."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Schaal_van_Beaufort> .

:windrichting a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Windrichting"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De richting waaruit de wind afkomstig is."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://en.wikipedia.org/wiki/Wind_direction> .

:windsnelheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Windsnelheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Snelheid van de wind, vaak gemeten  in meter per seconde gedurende 10 minuten op 10 meter boven de grond."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Schaal_van_Beaufort> .

:wit_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Wit dak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak met een wit oppervlak"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Wit dak".

:woning_orientatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Woning-oriëntatie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gerichtheid van een woning ten opzichte van de zon"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Woning-oriëntatie".

:zachte_periode a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zachte periode"@nl, "Warm spell"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Reeks van relatief warme dagen in herfst, winter of lente, waarbij de luchttemperatuur significant hoger is dan het gemiddelde voor dat seizoen."@nl;
  skos:scopeNote "Er zijn perioden waarin het warmer is dan normaal in dat seizoen, hoewel niet warm in absolute zin, heeft het wel gevolgen voor flora en fauna."@nl;
  skos:example "Bijvoorbeeld als de luchttemperatuur midden in de winter meerdere dagen 15 graden Celsius of hoger is."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Zachte periode" .

:zeespiegelstijging a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zeespiegelstijging"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Structurele stijging van de zeespiegel als gevolg van klimaatverandering"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Zeespiegelstijging";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/zeespiegelstijging> .

:ziekenhuisopnamen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ziekenhuisopnamen"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Aantal opgenomen patiënten in een ziekenhuis"@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Ziekenhuisopnamen".

:zomerse_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zomerse dag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de maximumtemperatuur 25 °C of hoger is."@nl;
  skos:scopeNote "Door de temperende werking van de zee komen zomerse dagen aan de kust minder vaak voor dan in het binnenland. Het hoogste aantal zomerse dagen worden in het zuidoosten van ons land behaald. Langere perioden met zomerse dagen bieden bijvoorbeeld prettigere temperaturen voor een zomervakantie in eigen land. De perioden leiden bijvoorbeeld ook tot waterkwaliteit problemen en hittestress. Met name ouderen en zieken zijn gevoelig voor hittestress."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:zomersmog a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zomersmog"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "luchtvervuiling die in de zomer opeens sterk toeneemt, bestaande uit ozon, fijnstof en, in mindere mate, uit stikstofdioxide en zwaveldioxide."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Zomersmog";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Smog> .

:zonkracht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonkracht"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "een maat voor de hoeveelheid ultraviolette straling (UV) in het zonlicht die de aarde bereikt."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  rdfs:label "Zonkracht";
  dct:source <https://www.knmi.nl/nederland-nu/weer/waarschuwingen-en-verwachtingen/zonkracht> .

:zonnestraling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonnestraling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het totale spectrum van elektromagnetische straling dat door de zon wordt verspreid."@nl;
  skos:scopeNote "Ongeveer de helft van de zonnestraling bestaat uit zichtbaar licht. De andere helft bestaat uit infrarode straling en een klein deel ultraviolette straling."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://www.woorden.org/woord/zonnestraling>, <https://nl.wikipedia.org/wiki/Zonlicht> .

:zonplek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonplek"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Locatie waar het zonnig is"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Zonplek".

:zonwering a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonwering"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Constructies die de overlast van zonlicht en/of warmte ten gevolge van zonlicht moeten tegengaan."@nl;
  skos:broader :hittemaatregel;
  rdfs:label "Zonwering";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Zonwering> .

:zuurstofstress a skos:Concept;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/zuurstofstress>;
  rdfs:label "Zuurstofstress";
  skos:broader :aandoening_flora;
  skos:definition "Aandoening bij planten als gevolg van gebrek aan zuurstof in de bodem door een plotselinge overvloed aan water."@nl;
  skos:prefLabel "Zuurstofstress"@nl;
  skos:inScheme bk:imka .

:zwart_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zwart dak"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak met een zwart oppervlak"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Zwart dak".
