@prefix grddl: <http://www.w3.org/2003/g/data-view#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix : <http://definities.geostandaarden.nl/imka/id/begrip/> .
@prefix col: <http://definities.geostandaarden.nl/imka/id/collectie/> .
@prefix bk: <http://definities.geostandaarden.nl/imka/id/begrippenkader/> .

#==================================================================================================

bk:imka a skos:ConceptScheme;
  skos:prefLabel "Begrippenkader Klimaatadaptatie - Hitte"@nl .

#==================================================================================================
# Groepen
#==================================================================================================

col:binnenruimte a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Binnenruimte en gebouw"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl, "(bijv. Engelse term)"@en;
  rdfs:label "Binnenruimte en gebouw";
  skos:member :airconditioning, :bebouwingsdichtheid, :bewonersgedrag, :binnentemperatuur, :eisen_voor_bijna_energieneutraal_gebouw, :bouwbesluit, :energielabel, :gebouw, :groene_gevel, :gebouweigenschap, :gebouwhoogte, :gebouwonderdeel, :groen_dak, :ladder_van_koelte, :koele_binnenruimte, :mate_van_isolatie, :mate_van_zonwering, :multifunctioneel_dak, :plat_dak, :raamoppervlak, :reflecterend_materiaal, :reflecterend_vermogen, :reflectie, :reflectiefactor, :sedumdak, :tojuli, :ventilator, :verstening, :warmtewerend_materiaal, :wit_dak, :woning_orientatie, :zonwering, :zwart_dak;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met de binnenruimte en gebouwen in het kader van hitte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  dct:source <https://example.com> .

col:buitenruimte a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Buitenruimte (gebied)"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl, "(bijv. Engelse term)"@en;
  rdfs:label "Buitenruimte (gebied)";
  skos:member :antropogene_warmte, :atropogene_warmtebron, :bebouwingsdichtheid, :beplanting, :bereikbaarheid, :bijna_energieneutraal_gebouw, :boom, :comfort, :eigenschap_gebouwde_omgeving, :energiebalans, :gebouwde_omgeving_en_ruimtelijke_ordening, :hitte_index, :hittestressplek, :infrastructuur, :koele_buitenruimte, :koele_plek, :leefomgeving, :luchttemperatuur, :openbaar_groen, :oppervlaktetemperatuur, :luchtverontreiniging, :schaduw, :schaduwplek, :speeltuin, :stadspark, :stedelijk_hitte_eilandeffect, :stedelijke_recreatieruimte, :straatprofiel, :tuin, :versteend_gebied, :verstening, :vergroend_gebied, :warmtestraling, :zonplek;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met de buitenruimte, voornamelijk de stedelijke omgeving."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  dct:source <https://example.com> .

col:gezondheid a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Gezondheid"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl, "(bijv. Engelse term)"@en;
  rdfs:label "Gezondheid";
  skos:member :beroep, :blackout, :blauwalg, :blootstelling, :concentratieprobleem, :fysiologisch_equivalente_temperatuur, :fysiologisch_stressniveau, :gevoelstemperatuur, :gezondheid, :gezondheidsprobleem, ::hitte_index, :hittestress, :huidkanker, :hulpdienst, :kwetsbaarheid, :leeftijd, :slaapprobleem, :sterfte, :sterftecijfer, :thuiszorg, :uitdroging, :uitputting, :verdrinking, :ziekenhuisopnamen, :zuurstofstress, :vermoeidheid, :virus;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met gezondheid van mens en dier"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  dct:source <https://example.com> .

col:instrumenten a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Instrumenten"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl, "(bijv. Engelse term)"@en;
  rdfs:label "Instrumenten";
  skos:member :bodemdalingvoorspelling, :instrument, :klimatopenkaart, :klimaatschadeschatter, :kwetsbaarheidskaart, :hitteplan, :hitterisicokaart, :hittestresstest, :hittetoetsingskaart, :lokaal_hitteplan, :nationaal_hitteplan, :temperatuurkaart, :stresstest, :thermalwalk;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met de instrumenten, concrete hulpmiddelen, die er zijn voor het bepalen en doorvoeren van klimaatadaptatiemaatregelen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  dct:source <https://example.com> .

col:klimaatadaptatiemaatregelen a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Klimaatadaptatiemaatregelen"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl, "(bijv. Engelse term)"@en;
  rdfs:label "Klimaatadaptatie";
  skos:member :beplanting, :beschaduwing, :deltaplan_ruimtelijke_adaptatie, :evacuatie_kwetsbare_groepen, :groen_dak, :groene_gevel, :hittemaatregel, :hitteopgave, :hitteplan, :isolatie, :klimaatadaptatie, :koele_plek, :maatregel, :natuurlijke_klimaatbuffer, :risico, :schaduwplek, :ventilatie, :verdamping, :vergroening, :zonwering;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met klimaatadaptatiemaatregelen"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  dct:source <https://example.com> .

col:klimaateffect a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Klimaateffecten"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl, "(bijv. Engelse term)"@en;
  rdfs:label "Klimaateffecten";
  skos:member :bodemdaling, :blootstelling, :brandgevaar, :droogte, :ecosysteemverschuiving, :hitteopgave, :hitterisico, :hittesterfte, :hittestress, :impact, :klimaatschadeschatter, :klimaatverandering, :natuurbrand, :opwarming, :primair_klimaateffect, :secundair_klimaateffect, :sterfte, :verschuiving_van_seizoenen, :zeespiegelstijging;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met klimaateffecten"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  dct:source <https://example.com> .

col:klimaatverschijnselen a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Klimaatverschijnselen"@nl;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met verschijnselen rondom het klimaat (i.e. lange termijn)"@nl;
  rdfs:label "Klimaatverschijnselen"@nl;
  skos:member :atmosfeer, :hitte, :intensiteit, :luchtstromingspatroon, :klimaat, :klimaatverandering, :klimaatzone, :opwarming, :warmteflux .

col:natuur a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Natuur"@nl;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met natuur en klimaatadaptatie"@nl;
  rdfs:label "Natuur"@nl;
  skos:member :aandoening_flora, :aandoening_mens_en_dier, :biodiversiteit, :blauwalg, :bodem, :boom, :boomkroonbedekking, :ecosysteem, :fauna, :flora, :freatisch_grondwater, :invasieve_soort, :koelwater, :landbouw, :landschapstype, :natuur, :natuurbrand, :natuurbrandgevoeligheid, :natuureigenschap, :natuurlijk_object, :natuurlijk_systeem, :oppervlaktewater, :zuurstofstress, :beplanting, :migratiepatroon, :natuurlijk_systeem, :natuurlijke_klimaatbuffer, :openbaar_groen, :stadspark, :veerkracht, :vegetatie, :water, :waterstress .

col:weerverschijnselen a skos:Collection;
  skos:prefLabel "Weerverschijnselen"@nl;
  skos:definition "Begrippen die te maken hebben met het van dag tot dag wisselende weer."@nl;
  rdfs:label "Weerverschijnselen"@nl;
  skos:member :extreem_warme_dag, :extreme_hitte, :gevoelstemperatuur, :hittegolf, :ijsdag, :jaarlijkse_neerslag, :jaarlijkse_referentieverdamping, :klimaatextreem, :koelgraaddag, :luchttemperatuur, :luchtvochtigheid, :maximumtemperatuur, :pollen_burst, :relatieve_luchtvochtigheid, :stedelijk_hitte_eilandeffect, :stralingstemperatuur, :temperatuur, :temperatuurmeting, :tropische_dag, :tropische_nacht, :uv_straling, :verwarmingsgraaddag, :vorstdag, :warme_dag, :warmtestraling, :windkracht, :windrichting, :windsnelheid, :zomerse_dag, :zonkracht, :zonnestraling .

#==================================================================================================
# Hierarchie (ingevuld)
#==================================================================================================

:activiteit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Activiteit"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Werkzaamheid"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/activiteit#.YxCMfHZBwQ9> .

:eigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Eigenschap"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Waarneembaar verschijnsel van het wezen van een persoon of zaak"@nl;
  skos:topConceptOf bk:imka;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/eigenschap#.YxCPGHZBwQ8> .

:gebeurtenis a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebeurtenis"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Iets dat plaatsvindt."@nl;
  skos:topConceptOf bk:imka;
  dct:source <https://example.com> .

:instrument a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Instrument"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een hulpmiddel"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :object;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/instrument> .

:klimaat a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaat"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het gemiddelde weer over een bepaalde periode."@nl;
  skos:scopeNote "Een klimaat is niet stabiel, het kan door natuurlijke en menselijke invloeden veranderen. Om het klimaat te bepalen wordt gekeken naar het gemiddelde over 30 jaar van temperatuur, vocht, luchtdruk, wind, bewolking en neerslag. Dagelijkse en jaarlijkse variaties en hoe vaak extremen voorkomen zijn ook van belang. Voorbeelden van extremen zijn hittegolven en zware regen met wateroverlast of overstromingen."@nl;
  skos:broader :proces;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/klimaat/> .

:klimaatverandering a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatverandering"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De fluctuaties op lang termijn van temperatuur, neerslag, wind en alle andere aspecten van het klimaat op aarde."@nl;
  skos:scopeNote "Tijdens de Conventie over de Klimaatverandering van de Verenigde Naties werd klimaatverandering ook omschreven als “verandering van het klimaat die direct of indirect kan worden toegeschreven aan menselijke activiteiten die de samenstelling van de atmosfeer wijzigen en die zich toevoegt aan de veranderlijkheid van het natuurlijke klimaat en met vergelijkbare perioden kan worden waargenomen.”"@nl;
  skos:broader :proces;
  dct:source <https://www.greenfacts.org/nl/begrippenlijst/jkl/klimaatverandering.htm> .

:maatregel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Maatregel"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Handeling of ingreep met een bepaald doel"@nl;
  skos:broader :activiteit;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/maatregel#.YxCO7XZBwQ8> .

:proces a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Proces"@nl; 
  skos:inScheme bk:imka; 
  skos:definition "Het achter elkaar komen van de verschillende fasen van een ontwikkeling,verloop, ontwikkelingsgang"@nl; 
  skos:broader :gebeurtenis; 
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/proces#.YxCLZ3ZBwQ8> .

:object a skos:Concept; 
  skos:prefLabel "Object"@nl; 
  skos:inScheme bk:imka; 
  skos:definition "Elk ding dat zich aan de menselijke zintuigen voordoet, of het is een zaak, proces of persoon waarover men aan het spreken of denken is."@nl;
  skos:scopeNote "Objecten kunnen zowel werkelijk bestaand als denkbeeldig zijn."@nl;
  skos:editorialNote "Hier kan het NEN 3610 semantisch model onder gehangen worden (reëel object, virtuele ruimte, etc.)"@nl;
  skos:topConceptOf bk:imka;
  dct:source <https://www.rijsenbrij.net/archive1/vision/nl/begrip2.htm#Object> .

:observatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Observatie"@nl;
  skos:altLabel "Waarneming"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het bepalen van de waarde van een variabele in de werkelijkheid."@nl;
  skos:example "Temperatuurmeting"@nl;
  skos:broader :activiteit;
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-b08a9858-fe76-45a3-9d0c-07cd490bcea8>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/> .

:risico a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Risico"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Risico is de kans dat een potentieel gevaar resulteert in een daadwerkelijk incident en de ernst van het letsel of de schade die dit tot gevolg heeft"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Risico> .

:temperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Temperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De temperatuur is de mate van warmte (of kou) uitgedrukt in graden."@nl;
  skos:scopeNote "De temperatuur wordt gemeten met een thermometer. De bekendste schaalverdelingen zijn Fahrenheit en Celsius. Vooral in Engeland en de Verenigde Staten wordt de temperatuur nog aangegeven in graden Fahrenheit, in Europa is Celsius ingeburgerd."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-368757fa-38b2-4b6a-910f-72e849810ba9>;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/temperatuur> .

:antropogene_warmte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Antropogene warmte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Warmte die vrijkomt als gevolg van menselijke activiteiten"@nl;
  skos:scopeNote "Verbranding van fossiele brandstoffenvoor gebouwen, voertuigen en industriële processen, intensieve veeteelt, koelsystemen"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  dct:source <http://cartogis.ugent.be/geologis/quartair/ijstijden/43_klimaatverandering_oorzaken_antropogene_invloeden.html> .

:antropogene_warmtebron a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Antropogene warmtebron"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een voorwerp/object van menselijke oorsprong dat warmte afgeeft"@nl;
  skos:scopeNote "(Optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  skos:example "Auto, gebouw, lantaarnpaal, oplaadstation"@nl;
  skos:editorialNote "Dit is een lastige term voor opname in een thesaurus omdat het een samengestelde term is. Eigenlijk is het antropogeen-zijn een eigenschap van een object. Misschien opsplitsen in Antropogeen en Warmtebron. Het is doordat het een samenstelling is, ook lastig in een categorie te plaatsen. Iets specifiekere Broader categorie zou wel zijn: Reëel object zoals gedefinieerd in NEN 3610, eventueel met een subcategorie Antropogeen Reëel Object. Maar deze zijn nog niet opgenomen in deze thesaurus."@nl;
  dct:source <http://cartogis.ugent.be/geologis/quartair/ijstijden/43_klimaatverandering_oorzaken_antropogene_invloeden.html> .

:binnentemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Binnentemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De temperatuur in een gebouw, uitgedrukt in graden."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:note "Met name bepaalde gebouwkenmerken spelen een belangrijke rol bij de opwarming van de woning. In hoeverre de ene woning meer opwarmt dan de andere hangt echter ook af van omgevingsfactoren die de buitentemperatuur en indirect de binnentemperatuur beïnvloeden, en gedragingen van bewoners zelf. "@nl;
  skos:editorialNote "Er zijn verschillende meetmethoden en meetperioden voor de vaststelling van binnentemperatuur."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/publish/pages/205672/bureaustudie-hitte-gebied-en-gebouw-7-.pdf> .

:energiebalans a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Energiebalans"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De balans tussen de inkomende en uitgaande warmtestraling."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Definitie geformuleerd op basis van Klimaatbestendige stad rapport"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:gevoelstemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gevoelstemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoe warm een persoon het heeft in een bepaalde weersituatie, afhankelijk van luchttemperatuur, zonnestraling, windsnelheid en luchtvochtigheid, en bovendien van de lokale omgeving. "@nl;
  skos:example "Als de gemeten luchttemperatuur 30 ºC is, kan het in de volle zon en uit de wind voelen als 40 ºC."@nl;
  skos:scopeNote "Er zijn meerdere manieren om de gevoelstemperatuur te bepalen. De PET-index (fysiologisch equivalente temperatuur) is een maat waarmee de gevoelstemperatuur kan worden aangegeven. Deze wordt gebruikt in hittestresstests."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  skos:altLabel "(optioneel opnemen)"@en;
  skos:editorialNote "Het KNMI hanteert voor de gevoelstemperatuur bij warm niet de PET-index maar de combinatie van luchtttemperatuur en relatieve luchtvochtigheid (ook wel 'Heat index')."@nl;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/hittekaart-gevoelstemperatuur> .

:hitte_index a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitte-index"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een indicatie voor de gevoelstemperatuur bij warm weer, berekend op basis van de combinatie van luchtttemperatuur en relatieve luchtvochtigheid."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)."@nl;
  skos:altLabel "Heat index"@en;
  skos:altLabel "Warmte-index"@nl;
  skos:altLabel "Apparent temperature"@en;
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  skos:editorialNote "Opgenomen om aan te geven dat er verschillende maten voor gevoelstemperatuur bestaan."@nl;
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/gevoelstemperatuur-bij-warm-weer> .

:hitterisico a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitterisico"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Risico als gevolg van hitte, veroorzaakt door intensiteit en duur, blootstelling, en kwetsbaarheid van de blootgestelde mensen, objecten of flora/fauna."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Definitie zelf geformuleerd op basis van Klimaatbestendige stad rapport"@nl;
  skos:broader :risico;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:ijsdag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "IJsdag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dag waarop de maximumtemperatuur lager is dan 0 °C."@nl;
  skos:scopeNote "Door de temperende werking van de zee komen ijsdagen aan de kust minder vaak voor dan in het binnenland. Door het hitte-eiland effect zal het aantal ijsdagen in steden ook lager zijn dan daarbuiten. Het hoogste aantal ijsdagen wordt in het noordoosten van ons land behaald. In de toekomst zal het aantal ijsdagen overal in Nederland dalen."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:koelgraaddag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koelgraaddag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag met een gemiddelde buitentemperatuur van meer dan 22 °C"@nl;
  skos:scopeNote "De behoefte aan verkoeling van huizen. Het aantal koelgraaddagen wordt berekend door voor alle dagen met een gemiddelde buitentemperatuur van meer dan 22 °C te bekijken hoeveel graden de temperatuur hoger was. De optelsom van alle afwijkingen is het aantal koelgraaddagen."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:klimatopenkaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimatopenkaart"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart die deelgebieden in de stad toont die eenzelfde landgebruik en bebouwingstypologie hebben en daardoor ook een soortgelijk stedelijk klimaat"@nl;
  skos:scopeNote "Klimatopenkaarten geven aan welke deelgebieden koeler of warmer zijn tijdens een hete dag en sluiten dus aan bij het doel te identificeren waar het heet is."@nl;
  skos:broader :instrument;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:luchttemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchttemperatuur"@nl;
  skos:altLabel "Buitentemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Temperatuur van de buitenlucht"@nl;
  skos:scopeNote "Bij weerstations wordt de luchttemperatuur gemeten volgens internationale afspraak op een hoogte van anderhalve meter boven een open grasvlakte."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchttemperatuur> .

:luchtvochtigheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchtvochtigheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De hoeveelheid water in een vastgestelde hoeveelheid lucht"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchtvochtigheid> .

:relatieve_luchtvochtigheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Relatieve luchtvochtigheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dit is het percentage van de maximale hoeveelheid waterdamp die de lucht bij de gegeven temperatuur en luchtdruk bevat"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchtvochtigheid> .

:schaduw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Schaduw"@nl;
  skos:definition "Geheel of gedeeltelijk tegengehouden licht van een lichtbron, door een object"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:broader :eigenschap;
  skos:editorialNote "Schaduw is lastig te categoriseren. Sommige definities zeggen dat het een gebied is waar licht wordt tegengehouden, anderen zeggen dat het iets is dat ontstaat als het licht van een lichtbron wordt tegengehouden door een object en definiëren het dus als een verschijnsel, of een resultaat. Het is ook iets dat je kunt observeren, dus in die zin een eigenschap. Voorlopig daarom als eigenschap gecategoriseerd."@nl;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Schaduw> .

:tropische_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Tropische dag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dag waarop de maximumtemperatuur 30 °C of hoger is."@nl;
  skos:scopeNote "Door de temperende werking van de zee komen tropische dagen aan de kust minder vaak voor dan in het binnenland. Het hoogste aantal tropische dagen worden in het zuidoosten van ons land behaald. In de toekomst zal het aantal tropische dagen overal in Nederland stijgen. Tropische dagen zorgen vaak voor hittestress, met name bij ouderen en zieken. Ook bij anderen kan hittestress optreden wanneer men lang buiten in de zon is (bijv. bij openlucht muziek festivals) en/of bij grote fysieke inspanningen (bijv. tijdens de Nijmeegse vierdaagse)."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:thermalwalk a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Thermal walk"@nl;
  skos:definition "een meetmethode voor het meten van hitte in de stad"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:broader :observatie;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:tropische_nacht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Tropische nacht"@nl;
  skos:definition "We spreken in Nederland van een tropische nacht als de minimumtemperatuur 20 °C of hoger is"@nl;
  skos:scopeNote "Het hoogste aantal tropische nachten wordt in het zuidwesten van ons land op station Vlissingen behaald. Door de temperende werking van de zee koelt het langs de kust ’s nachts minder af. In het noordwesten komen het laagst aantal tropische nachten voor, doordat daar de temperatuur gemiddeld lager is dan in het zuiden. De metingen zijn gedaan in het landelijk gebied. Het Hitte-eiland effect zorgt ervoor dat het werkelijk aantal tropische nachten in steden hoger zal zijn dan de grafiek hierboven aangeeft. In de toekomst zal het aantal tropische nachten overal in Nederland stijgen. Tropische nachten zorgen vaak voor hitte stress, doordat mensen minder goed slapen en minder goed herstellen van hittestress overdag. Dit kan overdag leiden tot bijvoorbeeld arbeidsproductiviteitsverlies."@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:veerkracht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Veerkracht"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De capaciteit om verstoringen te absorberen en te veranderen waarbij het adaptieve vermogen behouden blijft."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  skos:altLabel "Ecologische veerkracht"@nl;
  dct:source <https://edepot.wur.nl/272626> .

:verdamping a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verdamping"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De faseovergang van vloeistofmoleculen aan een oppervlak naar de gasfase."@nl;
  skos:scopeNote "Verdamping zorgt voor het vergroten van het aandeel latente warmte in de energiebalans, zodat er minder energie overblijft voor het opwarmen van lucht en oppervlak."@nl;
  skos:broader :proces;
  skos:altLabel "Evaporatie"@nl;
  skos:closeMatch <https://www.begrippenxl.nl/droogte/nl/page/verdamping>;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Verdamping> .

:verwarmingsgraaddag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verwarmingsgraaddag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag met een gemiddelde buitentemperatuur van minder dan 18 °C."@nl;
  skos:scopeNote "De behoefte aan verwarming van huizen. Het aantal verwarmingsgraaddagen wordt berekend door voor alle dagen met een gemiddelde buitentemperatuur van minder dan 18 °C te bekijken hoeveel graden de temperatuur lager was. De optelsom van alle afwijkingen is het aantal verwarmingsgraaddagen. De behoefte aan verwarming neemt in alle scenario’s af. Door de temperende werking van de zee is de behoefte aan verwarming aan de kust het kleinst."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:vorstdag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vorstdag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de minimumtemperatuur lager is dan 0 °C"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:warme_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warme dag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de maximumtemperatuur 20 °C of hoger is"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis .

:warmtestraling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmtestraling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De elektromagnetische straling die een object uitzendt als gevolg van de temperatuur van het object."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  skos:altLabel "Infraroodstraling"@nl, "Stralingswarmte"@nl;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Warmtestraling> .

:windkracht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Windkracht"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De gemiddelde snelheid van de wind volgens de schaal van Beaufort."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Schaal_van_Beaufort> .

:windrichting a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Windrichting"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De richting waaruit de wind afkomstig is."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://en.wikipedia.org/wiki/Wind_direction> .

:windsnelheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Windsnelheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De gemiddelde windsnelheid in meter per seconde gedurende 10 minuten op 10 meter boven de grond"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Schaal_van_Beaufort> .
  
:zomerse_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zomerse dag"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de maximumtemperatuur 25 °C of hoger is."@nl;
  skos:scopeNote "Door de temperende werking van de zee komen zomerse dagen aan de kust minder vaak voor dan in het binnenland. Het hoogste aantal zomerse dagen worden in het zuidoosten van ons land behaald. Langere perioden met zomerse dagen bieden bijvoorbeeld prettigere temperaturen voor een zomervakantie in eigen land. De perioden leiden bijvoorbeeld ook tot waterkwaliteit problemen en hittestress. Met name ouderen en zieken zijn gevoelig voor hittestress."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/het-wordt-heter> .

:zonnestraling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonnestraling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het totale spectrum van elektromagnetische straling dat door de zon wordt verspreid."@nl;
  skos:scopeNote "Ongeveer de helft van de zonnestraling bestaat uit zichtbaar licht. De andere helft bestaat uit infrarode straling en een klein deel ultraviolette straling."@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  dct:source <https://www.woorden.org/woord/zonnestraling>, <https://nl.wikipedia.org/wiki/Zonlicht> .

#==================================================================================================
# Niet ingedeeld, alfabetisch
#==================================================================================================
:aandoening_flora a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Aandoening flora"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afwijking van de gezonde toestand van de plantenwereld van een regio."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Aandoening flora";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Aandoening> .

:aandoening_mens_en_dier a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Aandoening mens en dier"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afwijking van de gezonde toestand van een mens of een dier (in een bepaalde regio)."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Aandoening mens en dier";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Aandoening> .

:atmosfeer a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Atmosfeer"@nl;
  skos:altLabel "Dampkring"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dunne deken van lucht om de aarde, opgebouwd uit vier lagen: troposfeer, stratosfeer, mesosfeer en de ionosfeer."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Atmosfeer";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/dampkring> .

:airconditioning a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Airconditioning"@nl;
  skos:altLabel "Airco"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Installatie voor het op de juiste temperatuur en zuiverheid houden van de lucht in een gesloten ruimte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Kan ook een bron van geluidsoverlast worden, zeker in heel druk gebied."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :apparaat;
  rdfs:label "Airconditioning";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/airconditioning> .

#:alcoholgebruik a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Alcoholgebruik"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :gedrag;
#  rdfs:label "Alcoholgebruik";
#  dct:source <https://example.com> .

:apparaat a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Apparaat"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Mechanisch hulpmiddel"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Apparaat";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/apparaat#> .

:bebouwingsdichtheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bebouwingsdichtheid"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Oppervlakte bebouwing uitgedrukt in aandeel van het landoppervlak."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Bebouwingsdichtheid";
  dct:source <https://www.cbs.nl/nl-nl/onze-diensten/methoden/begrippen/bebouwingsdichtheid> .

:beplanting a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Beplanting"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Begroeiing die door de mens is aangebracht."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Beplanting";
  dct:source <https://example.com> .

:bereikbaarheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bereikbaarheid"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een maat voor de toegankelijkheid van een bestemming, uitgedrukt in kosten, tijd en/of moeite."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Bereikbaarheid";
  dct:source <https://www.wegenwiki.nl/Bereikbaarheid> .

:beroep a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Beroep"@nl;
  skos:altLabel "Vak"@nl, "Stiel"@nl, "Metier"@nl, "Professie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een samenhangend geheel van arbeidstaken die voor de uitvoering een bepaalde vakkennis en -kunde vereisen, en dat losstaand van de individuele beroepsbeoefenaar kan voortbestaan en voor de maatschappij herkenbaar is."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Beroep";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Beroep> .

:beschaduwing a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Beschaduwing"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het afvangen van zonnestraling, zodat de hoeveelheid energie die aan het beschaduwde oppervlak komt, wordt beperkt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :hittemaatregel;
  rdfs:label "Beschaduwing";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:bewonersgedrag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bewonersgedrag"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het gedrag van de mensen die zich bevinden in een woonruimte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Slecht bewonersgedrag, zoals het overdag open houden van de ramen, niet gebruikmaken van zonwering, etc. kan meer effect hebben op hitte in een woning dan in een stad wonen."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Bewonersgedrag";
  dct:source <https://example.com> .

:biodiversiteit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Biodiversiteit"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Samenstelling van flora en fauna."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Biodiversiteit";
  dct:source <https://example.com> .

:blackout a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Blackout"@en;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Tijdelijk verlies van geheugen"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Blackout";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/black-out> .

:blauwalg a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Blauwalg"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "op algen lijkende bacterie die in zwemwater kan voorkomen en gevaarlijk is voor mensen en dieren"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Blauwalg";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/blauw-alg> .

#:bloeiinductie a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Bloeiinductie"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :aandoening_flora;
#  rdfs:label "Bloeiinductie";
#  dct:source <https://example.com> .

:blootstelling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Blootstelling"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoe lang of vaak een mens, dier of plant ergens mee in aanraking komt. "@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Blootstelling";
  dct:source <https://waarzitwatin.nl/algemene-informatie/blootstelling> .

:bodem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bodem"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "de bovenste laag van de aardkorst"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Bodem";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Bodem> .

:bodemdaling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bodemdaling"@nl;
  skos:altLabel "Bodemverzakking"@nl;
  skos:altLabel "Subsidentie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "het zakken van het niveau van de bodem ten opzichte van een vast referentiepunt, bijvoorbeeld het Normaal Amsterdams Peil (NAP)."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Bodemdaling";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Bodemdaling> .

:bodemdalingvoorspelling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bodemdalingvoorspelling"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een prognose over de mate waarin de bodem zal dalen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :activiteit;
  rdfs:label "Bodemdalingvoorspelling";
  dct:source <https://example.com> .

:boom a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Boom"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een solitair vegetatie-object, dat geen onderdeel uitmaakt van een andere boom- of struikbeplanting."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Er is geen nauwkeurige, algemeen geaccepteerde definitie van een boom; overgangsvormen naar een struik komen voor. Meestal heeft wat we bedoelen met een 'boom' een relatief grote lengte (vanaf vijf meter), een verhoute stam en een kroon. Er zijn ook meerstammige bomen. "@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Boom";
  dct:source <https://geonovum.github.io/IMGeo-objectenhandboek/vegetatieobject> .
  
:boomkroonbedekking a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Boomkroonbedekking"@nl;
  skos:altLabel "Urban tree cover"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Oppervlakte boomkronen gedeeld door landoppervlak (water niet meegenomen) x 100%."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Boomkroonbedekking";
  dct:source <https://example.com> .

:bouwbesluit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Bouwbesluit"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "voorschriften voor veiligheid, gezondheid, bruikbaarheid, energiezuinigheid en milieu, waaraan een bouwwerk altijd moet voldoen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Opnemen, dit geeft namelijk duidelijk richting aan welke maatregelen wel en niet mogelijk zijn."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :wet_en_regelgeving;
  rdfs:label "Bouwbesluit";
  dct:source <https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/bouwregelgeving/bouwbesluit-2012> .

:brandgevaar a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Brandgevaar"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het risico op het ontstaan van brand."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Door hitte grote kans op natuur-, berm- en woningbranden."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :risico;
  rdfs:label "Brandgevaar";
  dct:source <https://example.com> .

:comfort a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Comfort"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het gemak, de gerieflijkheid van de mens in een bepaalde situatie."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "In relatie tot 'binnentemperatuur' heel relevant. Bij welke binnentemperatuur ben je nog comfortabel? Parameters o.a.: kleding, doorstroming van de lucht, luchtvochtigheid, etc."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Comfort";
  dct:source <https://example.com> .

:concentratieprobleem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Concentratieprobleem"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "moeite met het focussen op één onderwerp of bezigheid."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Concentratieprobleem";
  dct:source <https://www.gezondheidsplein.nl/aandoeningen/concentratieproblemen/item42288> .

:deltaplan_ruimtelijke_adaptatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Deltaplan Ruimtelijke Adaptatie"@nl;
  skos:altLabel "DRA"@nl, "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een plan van Nederlandse overheden om wateroverlast, hittestress, droogte en de gevolgen van overstromingen te beperken."@nl;
  skos:scopeNote "Het doel van het plan is dat Nederland in 2050 klimaatbestendig en waterrobuust is ingericht. Gemeenten, waterschappen, provincies en het Rijk werken samen aan de ambities in dit plan en hebben zich daarvoor ook verenigd in werkregio's."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Deltaplan Ruimtelijke Adaptatie";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/overheden/deltaplan-ra/> .

#:dengue a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Dengue"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:related :virus;
#  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
#  rdfs:label "Dengue";
#  dct:source <https://example.com> .

#:doorstroming a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Doorstroming"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :activiteit;
#  rdfs:label "Doorstroming";
#  dct:source <https://example.com> .

:drinkwater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Drinkwater"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Water dat geschikt is om te drinken, waarvan de beschikbaarheid en veiligheid door de overheid gegarandeerd wordt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "De opwarming van drinkwater is belangrijk in relatie tot gezondheid. Waterleidingen kunnen te warm (warmer dan 25 graden) worden door hitte."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Drinkwater";
  dct:source <https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/drinkwater/kwaliteit-drinkwater-beschermen> .

:droogte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Droogte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een periode van abnormaal droog weer die lang genoeg duurt zodat het gebrek aan water een serieuze hydrologische impact heeft in het getroffen gebied."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Opnemen in het woordenboek, want dit wordt veroorzaakt dóór hitte."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-88defb88-c5fa-40f9-b198-3525af6cbd31>;
  rdfs:label "Droogte";
  dct:source "National Weather Forecast Service Office, NOAA, Glossary of Select Meteorological, Climatological and Hydrological Terms."@en .

#:drugsgebruik a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Drugsgebruik"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :gedrag;
#  rdfs:label "Drugsgebruik";
#  dct:source <https://example.com> .

:duur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Duur"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De lengte van een temporele entiteit."@nl;
  skos:scopeNote "Parameter in model."@nl;
  skos:editorialNote "samen met 'intensiteit' de assen waarop je hittefenomeen kunt categoriseren, vaststellen en standaardiseren."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :temporele_eigenschap;
  rdfs:label "Duur";
  dct:source <https://www.w3.org/TR/owl-time/> .

:ecosysteem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ecosysteem"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het natuurlijk systeem dat bestaat uit alle organismen die in een bepaald gebied voorkomen, samen met hun abiotische omgeving, en de wisselwerkingen tussen beide"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Ecosysteem";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Ecosysteem> .

:ecosysteemverschuiving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ecosysteemverschuiving"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Langdurige of onomkeerbare verandering in het natuurlijk systeem dat bestaat uit alle organismen die in een bepaald gebied voorkomen, samen met hun abiotische omgeving, en de wisselwerkingen tussen beide"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Ecosysteemverschuiving";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Ecosysteem> .

:eigenschap_gebouwde_omgeving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Eigenschap gebouwde omgeving"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Elementen met bouwwerken die een continuüm vormen van het grootste gecultiveerde en natuurlijke landschapselement tot de kleinste afzonderlijke bouwwerken."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Eigenschap gebouwde omgeving";
  dct:source <https://example.com> .

:energie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Energie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met opwekking en gebruik van energie."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Energie";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/energie/> .

:energielabel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Energielabel"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een maatstaf voor de consument om te zien hoe zuinig, milieuvriendelijk en/of energiebesparend het aangekochte product is en dat moet worden meegeleverd bij de verkoop van onder andere gebouwen. "@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Heeft relatie met opwarming."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Energielabel";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Energielabel> .

:eisen_voor_bijna_energieneutraal_gebouw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Eisen voor bijna energieneutraal gebouw"@nl;
  skos:altLabel "BENG"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Energie-prestatie indicatoren voor nieuwbouw, zijnde de maximale energiebehoefte, het maximale primair fossiel energieverbruik, en het minimale aandeel hernieuwbare energie."@nl;
  skos:note "Aanvragen van de omgevingsvergunning voor nieuwbouw moeten vanaf 1 januari 2021 voldoen aan de eisen voor bijna energieneutrale gebouwen (BENG)."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :wet_en_regelgeving;
  rdfs:label "Bijna energieneutraal gebouw";
  dct:source <https://www.rvo.nl/onderwerpen/wetten-en-regels-gebouwen/beng> .

:evacuatie_kwetsbare_groepen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Evacuatie kwetsbare groepen"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het verplaatsen van kwetsbare groepen personen naar een veiligere plaats."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Evacuatie van kwetsbare groepen naar koele binnenruimten voor langer verblijf."@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Evacuatie kwetsbare groepen";
  dct:source <https://example.com> .

:evenement a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Evenement"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "georganiseerde, grootschalige gebeurtenis"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Gedrag van mensen: op dance-events bijvoorbeeld veel drank en drugs, waardoor mensen minder handelingsbekwaam worden. Kenmerken: type evenement, meteo-gegevens, locatie, bezoekersaantal, etc."@nl;
  skos:example "Festival, Braderie"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Evenement";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/evenement> .

:extreem_warme_dag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Extreem warme dag"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dag waarop de maximumtemperatuur 35 °C of hoger is"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Extreem warme dag"; 
  dct:source <https://www.knmi.nl/klimaat-viewer/kaarten/temperatuur/extreem-warme-dagen/Periode_1991-2020> .

:extreme_hitte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Extreme hitte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Voor menukaart hitte in gebouwde omgeving wordt onderscheid gemaakt tussen 'hitte' en 'extreme' hitte omdat er andere gevolgen en maatregelen mee gepaard gaan."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Extreme hitte";
  dct:source <https://example.com> .

:fauna a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fauna"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De dierenwereld van een regio."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Fauna";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-6697bb31-5519-4b9b-9f46-9e4f4c77a80a>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/index.php/Id-6697bb31-5519-4b9b-9f46-9e4f4c77a80a> .

:flora a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Flora"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De plantenwereld van een regio."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Flora";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-7b776f89-0ba0-47b8-8a29-0113d0b7c50b>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/index.php/Id-7b776f89-0ba0-47b8-8a29-0113d0b7c50b> .

:freatisch_grondwater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Freatisch water"@nl;
  skos:altLabel "Ondiep grondwater"@nl;
  skos:altLabel "Vrij grondwater"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Water in de verzadigde zone met een vrije grondwaterspiegel."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Freatisch water";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-fef29bc1-f33b-4696-9eca-c1fb0c8259ac>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/> .

:fysiek_object a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fysiek object"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een tastbaar begrensd object dat gekenmerkt wordt door zijn materiële samenstelling en structuur."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Fysiek object";
  dct:source <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/reeel_object> .

:fysiologisch_equivalente_temperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fysiologisch equivalente temperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een maat waarmee de gevoelstemperatuur kan worden aangegeven, vooral gericht op de gevoelstemperatuur op een warme zomerdag, en gebaseerd op de mate van warmte-uitwisseling tussen de mens en zijn omgeving. Deze wordt bepaald door luchttemperatuur, luchtvochtigheid, wind en straling, maar ook door kleding, inspanningsniveau en een aantal persoonskenmerken."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "De gemiddelde gevoelstemperatuur in ºC voor het tijdvak van 12:00-18:00 lokale tijd voor een hete zomerdag.";
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  skos:altLabel "PET"@en, "Physiological Equivalent Temperature"@en;
  skos:editorialNote "PET is een subjectieve ervaring. Aan het eind van een warme periode ervaar je minder warmte. "@nl;
  rdfs:label "Fysiologisch equivalente temperatuur";
  dct:source <https://www.rivm.nl/bibliotheek/rapporten/2019-0008.pdf> .

:fysiologisch_stressniveau a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Fysiologisch Stressniveau"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Mate waarin stressreacties ontstaan om het organisme te beschermen tegen schadelijke invloeden uit hun leefomgeving."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Fysiologisch Stressniveau";
  dct:source <https://www.hoestresswerkt.nl/fysiekstress.php> .

:gebouw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouw"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Overdekte en geheel of gedeeltelijk met wanden omsloten constructie bedoeld voor het in een afgeschermde omgeving onderbrengen van mensen, dieren of voorwerpen of voor de productie van goederen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  skos:exactMatch <http://definities.geostandaarden.nl/nen3610-2022/id/begrip/gebouw>;
  skos:closeMatch <http://ont.cbnl.org/cb/def/CB01095>;
  rdfs:label "Gebouw";
  dct:source <https://www.juridischwoordenboek.nl/?zoek=gebouw> .

:gebouwde_omgeving_en_ruimtelijke_ordening a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouwde omgeving en ruimtelijke ordening"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met de fysieke leefomgeving en de inrichting daarvan."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Gebouwde omgeving en ruimtelijke ordening";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/gebouwde-omgeving-ruimtelijke-ordening/> .

:gebouweigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouweigenschap"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van een bouwwerk dat een voor mensen toegankelijke overdekte, met wanden omsloten ruimte vormt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Gebouweigenschap";
  dct:source <https://www.juridischwoordenboek.nl/?zoek=gebouw> .

:gebouwhoogte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouwhoogte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoogte van een gebouw."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "De gebouwhoogte kan gemeten worden vanaf maaiveld of NAP en kan op verschillende manieren gemeten worden.  "@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Gebouwhoogte";
  dct:source <https://example.com> .

:gebouwonderdeel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gebouwonderdeel"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deel van een bouwwerk dat een voor mensen toegankelijke overdekte, met wanden omsloten ruimte vormt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Gebouwonderdeel";
  dct:source <https://www.juridischwoordenboek.nl/?zoek=gebouw>;
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/onderdeel#.Y24kl3bMIQ8> .

:gedrag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gedrag"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Manier waarop iemand zich gedraagt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :activiteit;
  rdfs:label "Gedrag";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/gedrag> .

:gemeentegrens a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gemeentegrens"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Begrenzing van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 van de Grondwet en de Gemeentewet."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Gemeentegrens";
  dct:source <https://begrippen.geostandaarden.nl/sor/nl/page/gemeentegebied> .

:gezondheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gezondheid"@nl;
  skos:altLabel "Gezondheidszorg"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met gezondheid van de mens."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Gezondheid";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/gezondheid/> .

:gezondheidsprobleem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Gezondheidsprobleem"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afwijking van de gezonde toestand van mens, dier of natuur."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Gezondheidsprobleem";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Aandoening> .

#:gezondheidszorg a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Gezondheidszorg"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :sector;
#  rdfs:label "Gezondheidszorg";
#  dct:source <https://example.com> .

:groei a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Groei"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Toenemen in omvang, aantal, belang, kwaliteit, enz."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Groei";
  dct:source <http://www.kennisconsult.nl/begrippen/9027/> .

:groen_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Groen dak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak met begroeiing"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Groen dak";
  dct:source <https://example.com> .

:groene_gevel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Groene gevel"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gevel met begroeiing"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Groene gevel";
  dct:source <https://example.com> .

:hellend_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hellend dak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dak dat schuin afloopt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Minder warmtegevoelig."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Hellend dak";
  dct:source <https://example.com> .

:herhalingstijd a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Herhalingstijd"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoe vaak iets herhaald wordt."@nl;
  skos:scopeNote "Parameter in model"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Één keer per honderd jaar."@nl;
  skos:broader :temporele_eigenschap;
  rdfs:label "Herhalingstijd";
  dct:source <https://example.com> .

:hittebestendig a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittebestendig"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Hittebestendig";
  dct:source <https://example.com> .

:hittegolf a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittegolf"@nl, "Heat wave"@en;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een opeenvolging van in De Bilt minimaal 5 zomerse dagen (maximumtemperatuur 25,0 °C of hoger), waarvan er minimaal drie tropische dagen (maximumtemperatuur 30,0 °C of hoger) zijn."@nl;
  skos:scopeNote "Het KNMI definieert een hittegolf absoluut. Andere wetenschappers hanteren soms een relatieve definitie. Bijvoorbeeld: ten minste zes opeenvolgende dagen waarop de maximale temperatuur de grens van de 10 procent warmste dagen voor die locatie overschrijdt."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Hittegolf";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/hittegolf> .

:hittegolffrequentie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittegolffrequentie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :temporele_eigenschap;
  rdfs:label "Hittegolffrequentie";
  dct:source <https://example.com> .

:hittemaatregel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittemaatregel"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Maatregel om in een bepaald (stedelijk) gebied de luchttemperatuur, of op lokaal niveau de gevoelstemperatuur in een binnen- of buitenruimte, te verlagen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Misschien moet de scope van de definitie verbreed worden om ook toepasbaar te zijn op binnenruimte en buiten de stad"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Hittemaatregel";
  dct:source <https://example.com> .

:hitteopgave a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitteopgave"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dat wat je moet doen om de stad leefbaar en comfortabel te houden met het oog op hitte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "In het rapport 'De hittebestendige stad' gaat het bij de hitteopgave alleen over de buitenruimte. We hebben de term hier breder geïnterpreteerd om ook de binnenruimte mee te kunnen nemen."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Hitteopgave";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hitteplan a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitteplan"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afspraken over verantwoordelijkheden en maatregelen bij periode van hitte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Hitteplan";
  dct:source "Handreiking Lokaal Hitteplan, Klimaatadaptatie Nederland, 2019, p.3"@nl .

:hitterisicokaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitterisicokaart"@nl;
  skos:altLabel "Risicokaart"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart die temperatuurkaarten met blootstelling en kwetsbaarheid combineert."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Hitterisicokaart";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hitteschade a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hitteschade"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een schatting van de kosten van hitte voor sterfte, ziekenhuisopnamen, arbeidsproductiviteit en eikenprocessierups voor periode 2018-2050, in het scenario dat niemand ingrijpt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Is deze definitie voor het werkveld toereikend?"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :klimaatschadeschatter;
  rdfs:label "Hitteschade";
  dct:source "Klimaatschadeschatter, Rapportage (2020), p.5"@nl .

:hittesterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittesterfte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een vorm van oversterfte tijdens een hittegolf waarbij het waargenomen aantal overledenen hoger is dan het verwachte aantal overledenen in dezelfde periode."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Zeer relevant. Ook goed meetbaar. Het is een vorm van oversterfte. Het effect is heel duidelijk zichtbaar in perioden van extreme hitte. Gaat specifiek om 'Vroegtijdige sterfte': mensen die normaal niet dood zouden gaan, maar als gevolg van die hitte wel doodgaan. Naast oudere mensen, zijn bijvoorbeeld ook mensen met overgewicht kwetsbaarder."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sterfte;
  rdfs:label "Hittesterfte";
  dct:source <https://www.cbs.nl/nl-nl/nieuws/2021/02/bijna-4-duizend-mensen-overleden-in-eerste-week-van-2021/oversterfte-en-verwachte-sterfte> .

:hittestress a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittestress"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Fysiologische stress gerelateerd aan warmte."@nl;
  skos:scopeNote "Bij de mens kan boven 23°C PET al hittestress ontstaan. Vanaf 41°C PET is er bij mensen sprake van extreme hittestress. Ook dieren en planten kunnen te maken hebben met hittestress."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Hittestress kan bijvoorbeeld leiden tot aandoeningen zoals oververhitting en uitdroging. Voor bomen is een oppervlaktetemperatuur 35 graden Celsius het punt waarop het blad zo heet wordt dat de boom begint te reageren. Er wordt geen CO2 meer vastgelegd, er vindt geen fotosynthese meer plaats, het grondwater wordt onbereikbaar, de verdamping stopt en bladeren laten los."@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Hittestress";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hittestressplek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittestressplek"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Locatie waar de (oppervlakte-)temperatuur hoger wordt dan 35 graden. "@nl;
  skos:scopeNote "De oppervlaktetemperatuur is de temperatuur die door satelliet wordt waargenomen en waarvan andere typen temperaturen, zoals de luchttemperatuur en gevoelstemperatuur worden afgeleid. Op basis van deze temperatuur is het mogelijk plekken aan te duiden waar de temperatuur dusdanig oploopt, dat mensen, dieren en planten te maken krijgen met hittestress."@nl;
  skos:editorialNote "Het tegenovergestelde van een koele plek. Nog uitzoeken: welke temperatuur moet hier gehanteerd worden?"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  skos:related :koele_plek;
  rdfs:label "Hittestressplek";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:hittestresstest  a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittestresstest"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het identificeren van potentiële kwetsbaarheden binnen een gebied als gevolg van toenemende hitte."@nl;
  skos:scopeNote "Hiermee wordt duidelijk waar een lokale adaptatiestrategie op in moet spelen."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :stresstest;
  rdfs:label "Hittestresstest";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/stresstest/aanbieders/> .

:hittetoetsingskaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Hittetoetsingskaart"@nl;
  skos:altLabel "Toetsingskaart"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart die bedoeld is om doelstellingen op het gebied van hitte te toetsen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Bijvoorbeeld het toetsen zijn van het percentage schaduw, de afstand tot koele plekken vanaf elk woonadres of het percentage groen."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Hittetoetsingskaart";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:huidkanker a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Huidkanker"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een kankersoort met als belangrijkste oorzaak te veel in de zon zijn."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Huidkanker";
  dct:source <https://www.kanker.nl/kankersoorten/huidkanker> .

#:huisarts a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Huisarts"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "I.v.m toenemende druk op gezondsheidszorg door hitte."@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :beroep;
#  rdfs:label "Huisarts";
#  dct:source <https://example.com> .

#:hulpdienst a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Hulpdienst"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:topConceptOf bk:imka;
  #rdfs:label "Hulpdienst";
  #dct:source <https://example.com> .

:ict_en_telecom a skos:Concept;
  skos:prefLabel "ICT en telecom"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met informatie- en communicatietechnologie."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "ICT en telecom";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/ict-telecom/> .

:impact a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Impact"@nl;
  skos:altLabel "uitwerking, invloed, effect"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Impact";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/impact> .

:infectieziekte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Infectieziektes"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Ziekte waarbij een ontsteking in het lichaam optreedt"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. virus en gezondheid. Ook weer een gevolg van meer groen en blauw in de stad."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Infectieziektes";
  dct:source <https://www.gezondheidsplein.nl/aandoeningen/infectie/item39912> .

:infrastructuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Infrastructuur"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met transportnetwerken."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Infrastructuur";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/infrastructuur/> .

:intensiteit a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Intensiteit"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "mate van kracht of hevigheid"@nl;
  skos:scopeNote "Parameter in model."@nl;
  skos:editorialNote "samen met 'duur' de assen waarop je hittefenomeen kunt categorieseren, vaststellen en standaardiseren."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Intensiteit";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/intensiteit> .

:invasieve_soort a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Invasieve soort"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "soorten die zich buiten hun oorspronkelijke verspreidingsgebied hebben gevestigd (exoten) en door hun aanwezigheid of door de groei van hun populaties tot problemen kunnen leiden."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Invasieve soort";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Invasieve_soort> .

:isolatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Isolatie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "afsluiting, m.n. voor geleiding van geluiden, warmte enz."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. gebouw."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Isolatie";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/isolatie> .

:jaarlijkse_neerslag a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Jaarlijkse neerslag"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Som van de neerslag die is gevallen in een jaar."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Jaarlijkse neerslag";
  dct:source <https://www.knmi.nl/nederland-nu/klimatologie/gegevens/monv> .

:jaarlijkse_referentieverdamping a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Jaarlijkse referentieverdamping"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Indicatie van de verdamping in een jaar, op basis van de referentiegewasverdamping"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Jaarlijkse referentieverdamping";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/achtergrond/verdamping-in-nederland> .

:kleding a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kleding"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kleren"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Bepalend voor de gevoelstemperatuur."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Kleding";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/kleding> .

:kleur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kleur"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kleur is een eigenschap van licht die wordt bepaald door de verschillende golflengtes waaruit dat licht is samengesteld."@nl;
  skos:scopeNote "Mensen nemen licht waar wanneer elektromagnetische straling met een golflengte tussen 750 en 400 nanometer het oog bereikt. De samenstelling van golflengtes wordt het spectrum genoemd."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Kleur";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Kleur> .

:klimaatadaptatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatadaptatie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het zich voorbereiden op de risico's van het veranderende klimaat en het aanpassen hierop van de omgeving."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :activiteit;
  rdfs:label "Klimaatadaptatie";
  dct:source <https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/klimaatverandering/klimaatadaptatie> .

:klimaatextreem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatextreem"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Klimaatextreem";
  dct:source <https://example.com> .

:klimaatimpact_op_sectoren a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatimpact op sectoren"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gevolgen van secundaire klimaateffecten."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:related :secundair_klimaateffect;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Klimaatimpact op sectoren";
  dct:source <https://example.com> .

:klimaatschadeschatter a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatschadeschatter"@nl;
  skos:altLabel "KSS"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een schatting van de kosten van klimaatverandering voor hitte, droogte en wateroverlast, per gemeente en provincie voor de periode 2018-2050, als niemand ingrijpt."@nl;
  skos:scopeNote "De effecten van klimaatverandering veroorzaken schade voor mensen, dieren en planten. De Klimaatschadeschatter (KSS) helpt om inzicht te krijgen in deze schade, door een schatting te maken van de kosten ervan. Gemeenten, waterschappen en provincies kunnen de tool gebruiken voor risicodialogen en de omgevingsvisie."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Klimaatschadeschatter";
  dct:source <http://www.klimaatschadeschatter.nl/> .

:klimaatzone a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Klimaatzone"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Klimaatzone";
  dct:source <https://example.com> .

:koele_binnenruimte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koele binnenruimte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Openbare of private verblijfsruimte in een gebouw waar de operatieve temperatuur in de zomer tenminste tussen de 19 en 25 graden Celsius ligt en waar meerdere mensen kunnen verblijven of voor langere tijd kunnen worden opgevangen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "De definitie is gebaseerd op kenmerken uit tabel 2, H6 van de arbocatalogus (zie:bron). Dit gaat over een thermisch behagelijk klimaat op werkplekken. De definitie is vervolgens aangevuld met eigenschappen die tijdens de werkgroepbijeenkomsten tersprake kwamen, maar heeft nog verdere aanscherping nodig. Er zou bijvoorbeeld gekeken kunnen worden naar NEN-ISO 7243, eisen aan locatie, opvangcapaciteit, toegankelijkheid en andere kenmerken van het binnenklimaat van een gebouw."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :koele_plek;
  rdfs:label "Koele binnenruimte";
  dct:source <https://www.wvoi.nl/arbocatalogus/hoofdstuk-6-binnenklimaat-in-kantoren/> .

:koele_buitenruimte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koele buitenruimte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een plek in de openbare ruimte met minimaal 200 m2 schaduw, een PET van lager dan 35 graden (o.b.v. PET 1 juli 2015)"@nl;
  skos:scopeNote "De minimale grootte van 200m2 is gekozen omdat [a] de plek ruimte moet kunnen bieden aan merdere personen om te kunnen verblijven en eventueel recreëren, [b] vanaf deze omvang een significant koeleffect kan optreden en [c] dit minimaal nodig is voor een evenwichtig ecosysteem. Smalle stroken groen, plekken direct langs grote wegen en privaat terrein blijven buiten beschouwing omdat ze niet geschikt zijn als verblijfsplek en/of niet publiek toegankelijk zijn."@nl;
  skos:editorialNote "Over deze definitie is nog wel discussie in het werkveld. Schaduw in deze definitie is bijvoorbeeld niet beperkt tot schaduw van bomen, maar het maakt voor de koelte wel uit of schaduw van bomen of gebouwen komt. "@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :koele_plek;
  rdfs:label "Koele buitenruimte";
  dct:source <https://www.tauw.nl/nieuws/handelingsperspectief-hittestress-op-zoek-naar-koele-plekken-in-de-stad.html> .

:koele_plek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koele plek"@nl, "Cool spot"@en;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een plek waar het minder warm is dan in de omgeving."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Uitgesplitst in koele binnen- en buitenruimte."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Koele plek";
  dct:source <https://example.com> .

:koelwater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Koelwater"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "water dat dient om iets te koelen"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Koelwater";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Koelwater> .

:kwetsbaarheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kwetsbaarheid"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een zwakte waar een bedreiging misbruik van kan maken"@nl;
  skos:scopeNote "Onder te verdelen in gevoeligheid en aanpassingsvermogen."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Kwetsbaarheid";
  dct:source <https://www.encyclo.nl/begrip/kwetsbaarheid> .

:kwetsbaarheidskaart a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Kwetsbaarheidskaart"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kaart waarop een combinatie van gevoeligheid voor hitte en aanpassingsvermogen wordt weergegeven."@nl;
  skos:scopeNote "Deze kaarten laten zien waar hitte tot problemen kan leiden."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Een voorbeeld is een hittekaart die ook aangeeft in welke gebieden eenzaamheid voorkomt of een kaart met informatie over de bevolkingsopbouw of het percentage thuiswonende ouderen. Andere voorbeelden zijn de kaarten die de locaties van kwetsbare groepen zoals seniorenwoningen, kinderdagverblijven of basisscholen of kwetsbare objecten zoals bruggen aanduiden."@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Kwetsbaarheidskaart";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:ladder_van_koelte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ladder van koelte"@nl;
  skos:prefLabel "Ladder voor koeling"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een rangorde van maatregelen voor een manier van bouwen waarbij rekening wordt gehouden met warmte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "De toepassing van dit concept zorgt ervoor dat woningen leefbaar en gezond kunnen blijven en voorkomt dat mensen massaal de voor het milieu schadelijke airconditioning gaan gebruiken."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Ladder van koelte";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/publish/pages/166582/intentieverklaring_klimaatverandering_en_koeling_gebouwen.pdf> .

:landbouw a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Landbouw"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met de productie van planten en dieren, ten behoeve van de menselijke economie."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Landbouw";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/landbouw/> .

:landschapstype a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Landschapstype"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Classificatie van soort landschap"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Zie bijvoorbeeld de classificatie fysiek voorkomen bij IMGeo."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Landschapstype";
  dct:source <https://example.com> .

:leefomgeving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Leefomgeving"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De omgeving waarin de mens leeft: milieu, natuur, en ruimte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Dit begrip zeker openemen. Het ministerie van VWS zet bijvoorbeeld in op een groene en gezonde leefomgeving."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Leefomgeving";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Planbureau_voor_de_Leefomgeving> .

:leeftijd a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Leeftijd"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "het aantal jaren dat een levend wezen tot nu toe geleefd heeft"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :menselijke_eigenschap;
  rdfs:label "Leeftijd";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/leeftijd> .

:locatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Locatie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een positie of punt, lijn of vlak (of gebied) in de ruimte, uitgedrukt in relatie tot iets anders. "@nl;
  skos:scopeNote "Een absolute locatie kan vaak worden gedefinieerd met behulp van cartesiaanse coördinaten, zoals gebruikmaking van specifieke breedtegraad en lengtegraad. Op Aarde kunnen de geografische coördinaten worden gebruikt om de locatie van een positie te specificeren."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Locatie";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Locatie> .

:lokaal_hitteplan a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Lokaal hitteplan"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Protocollen voor de lokale aanpak van de gezondheidsgevolgen van hitte."@nl;
  skos:scopeNote "Ze zijn een nadere uitwerking van het Nationaal Hitteplan, gericht op praktische uitvoering op lokaal niveau. Bij een lokaal hitteplan staan de mensen centraal die extra kwetsbaar zijn voor hitte, bijvoorbeeld ouderen en chronisch zieken. Een lokaal hitteplan richt zich op het beter functioneren van individuele verzorgers en professionals, zorginstellingen en maatschappelijke organisaties tijdens een periode van hitte. Het helpt deze spelers bijvoorbeeld bij het verkrijgen van achtergrondinformatie tijdens hitte, en bij de uitvoering van hun reguliere taken en aanvullende maatregelen tijdens hitte."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :hitteplan;
  rdfs:label "Lokaal hitteplan";
  dct:source "Handreiking Lokaal Hitteplan, Klimaatadaptatie Nederland, 2019, p.3"@nl .

:luchtstromingspatroon a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchtstromingspatroon"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Vaste bewegingen in de luchtlagen"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Luchtstromingspatroon";
  dct:source <https://example.com> .

:luchtverontreiniging a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Luchtverontreiniging"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deeltjes in de lucht door verbranding van fossiele brandstoffen en biomassa."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Luchtverontreiniging";
  dct:source <https://www.rivm.nl/klimaat-en-gezondheid/luchtverontreiniging> .

#:malaria a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Malaria"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "Type virus."@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
#  rdfs:label "Malaria";
#  dct:source <https://example.com> .

:mate_van_isolatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Mate van isolatie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "In hoeverre een gebouw is voorzien van isolatie voor thermische doeleinden."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Mate van isolatie";
  dct:source <https://example.com> .

:mate_van_zonwering a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Mate van zonwering"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "In hoeverre een gebouw is voorzien van constructies die de overlast van zonlicht en/of warmte ten gevolge van zonlicht moeten tegengaan."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Mate van zonwering";
  dct:source <https://example.com> .

:materiaal a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Materiaal"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Alles waarvan iets is gemaakt, of waarmee je iets kunt doen"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :fysiek_object;
  rdfs:label "Materiaal";
  dct:source <https://www.woorden.org/woord/materiaal> .

:maximumtemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Maximumtemperatuur"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Hoogste temperatuur die in een etmaal op een bepaalde plaats is gemeten."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  rdfs:label "Maximumtemperatuur";
  dct:source <https://www.ensie.nl/peter-timofeeff/maximumtemperatuur> .

:mens_gemaakt_object a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Mens gemaakt object"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Elk ding dat zich aan de menselijke zintuigen voordoet, of het is een zaak, proces of persoon waarover men aan het spreken of denken is, dat door de mens is geconstrueerd."@nl;
  skos:scopeNote "Door mensen gemaakte objecten kunnen zowel werkelijk bestaand als denkbeeldig zijn."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :fysiek_object;
  rdfs:label "Mens gemaakt object";
  dct:source <https://example.com> .

:menselijke_eigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Menselijke eigenschap"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van een mens."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Menselijke eigenschap";
  dct:source <https://example.com> .

:meteorologische_hitte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Meteorologische hitte"@nl;
  skos:altLabel "Hitte"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een (lucht)temperatuur van 25 graden Celsius of hoger."@nl;
  skos:scopeNote "Binnen het domein klimaatadaptatie gaat 'hitte' specifiek over de meteorologische verschijningsvorm ervan. Hiermee hanteert het domein een engere opvatting van de bredere natuurkundige betekenis. Daarom wordt het begrip 'meteorologische hitte' als voorkeursterm gehanteerd, met 'hitte' als alternatieve term. De definitie is afgeleid van de term hittegolf, dat een specifieke afbakening van tijd bevat: 'minimaal vijf aaneengesloten dagen'. Maar, binnen het domein klimaatadaptatie zijn niet alleen (langere) aangesloten perioden (golven) van hitte relevant, maar juist ook die kortere (piek)momenten, waarop de (lucht)temperatuur bijvoorbeeld midden op de dag 25 graden Celsius of hoger is."@nl;
  skos:editorialNote ""@nl;
  skos:example "Definitie en toelichting ter controle voorleggen in reviewsessie."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Meteorologische hitte";
  dct:source <https://example.com> .

#:migratiepatroon a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Migratiepatroon"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:topConceptOf bk:imka;
  #rdfs:label "Migratiepatroon";
  #dct:source <https://example.com> .

:multifunctioneel_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Multifunctioneel dak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dak dat naast bedekken ook een andere functie vevult."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Er is een spanningsveld tussen energietransitie en klimaatadaptatie. Deze term gaat erover om dat spanningsveld deels weg te nemen. Vroeger was het: of/of, nu: en/en."@nl;
  skos:example "Bijvoorbeeld een groen dak, een dak met zonnepanelen, een dak dat gebruik wordt als leefruimte of een dak dat regenwater opvangt."@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Multifunctioneel dak";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/hulpmiddelen/overzicht/multifunctionele/> .

:nationaal_hitteplan a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Nationaal hitteplan"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een waarschuwingssysteem om via de regionale contacten (o.a. GGD en Rode Kruis) extra aandacht te vragen voor de risico's van warm weer (met de nadruk op de risicogroepen)."@nl;
  skos:scopeNote "Als het langere tijd warmer gaat worden dan 27 graden, kan het Nationaal Hitteplan in werking treden. Wanneer het KNMI een periode met aanhoudende hitte ziet aankomen, neemt het contact op met het RIVM. Als blijkt dat de periode aan de criteria voldoen, wordt het Nationaal Hitteplan geactiveerd. Het RIVM zal dan contact opnemen met de (landelijke) organisaties in de zorg."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :hitteplan;
  rdfs:label "Nationaal hitteplan";
  dct:source <https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/droogte-en-hitte/vraag-en-antwoord/wat-kan-ik-doen-tegen-de-hitte#:~:text=Het%20Nationaal%20Hitteplan%20is%20een,contact%20op%20met%20het%20RIVM.> .

:nationale_adaptatie_strategie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Nationale Klimaatadaptatiestrategie"@nl;
  skos:altLabel "Nationale Adaptatiestrategie"@nl, "NAS"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Strategie waarin de koerst wordt uitgezet voor een klimaatbestendig Nederland."@nl;
  skos:scopeNote "Deze strategie brengt nieuwe initiatieven voor klimaatadaptatie op gang, en versnelt en verbreedt bestaande initiatieven. De NAS geeft een overzicht van de belangrijkste klimaatrisico’s. Sommige klimaatrisico’s zijn urgenter om op te pakken dan andere, bijvoorbeeld door gebrek aan kennis of het ontbreken van beleid. Drie tabellen uit de impactanalyse van het Planbureau voor de Leefomgeving zijn als uitgangspunt gebruikt voor het vaststellen van de zes meest urgente klimaatrisico's. Mede op basis van deze urgente klimaatrisico’s, zijn de speerpunten van de NAS bepaald. De NAS is het Nederlandse antwoord op de oproep van de Europese Commissie aan alle lidstaten om uiterlijk in 2017 een klimaatadaptatiestrategie op te stellen. De NAS is eind 2016 naar het kabinet gestuurd en eind 2017 door de nieuwe Tweede Kamer vastgesteld."@nl;
  skos:editorialNote ""@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Nationale Adaptatiestrategie";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/overheden/nas/> .

:natuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuur"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met natuurbeheer."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Natuur";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/natuur/> .

:natuurbrand a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurbrand"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Brand in een natuurgebied"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Natuurbrand";
  dct:source <https://example.com> .

:natuurbrandgevoeligheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurbrandgevoeligheid"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De mate waarin een natuurgebied risico loopt op brand"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuureigenschap;
  rdfs:label "Natuurbrandgevoeligheid";
  dct:source <https://example.com> .

:natuureigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuureigenschap"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van een dier of een plant, danwel het ecosysteem waarvan zij deel uitmaken en de bijbehorende processen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Natuureigenschap";
  dct:source <https://www.ecopedia.be/encyclopedie/natuur> .

:natuurlijk_object a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurlijk object"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Elk ding dat zich aan de menselijke zintuigen voordoet, of het is een zaak, proces of persoon waarover men aan het spreken of denken is, dat in de natuur voorkomt en niet door de mens is geconstrueerd."@nl;
  skos:scopeNote "Natuurlijke objecten kunnen zowel werkelijk bestaand als denkbeeldig zijn."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :fysiek_object;
  rdfs:label "Natuurlijk object";
  dct:source <https://example.com> .

:natuurlijk_systeem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurlijk systeem"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "natuurlijk landschap dat door activiteiten van de mens de huidige vorm heeft gekregen. "@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Natuurlijk systeem";
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/basiskaart-natuurlijk-systeem-nederland> .

#:natuurlijk_gebied a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Natuurlijk gebied"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :locatie;
#  rdfs:label "Natuurlijk gebied";
# dct:source <https://example.com> .

:natuurlijke_klimaatbuffer a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Natuurlijke klimaatbuffer"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Natuurlijke klimaatbuffer";
  dct:source <https://example.com> .

:openbaar_groen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Openbaar groen"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Terreindeel met aangelegde beplanting, meestal gras, heesters of struiken."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Openbaar groen";
  dct:source <https://geonovum.github.io/IMGeo-objectenhandboek/begroeidterreindeel#groenvoorziening> .

#:opleidingsniveau a skos:Concept;
  #skos:prefLabel "Opleidingsniveau"@nl;
  #skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  #skos:inScheme bk:imka;
  #skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  #skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  #skos:topConceptOf bk:imka;
  #rdfs:label "Opleidingsniveau";
  #dct:source <https://example.com> .

:oppervlaktetemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Oppervlaktetemperatuur"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Temperatuur die op het oppervlak van een fysiek object wordt gemeten."@nl;
  skos:note "De oppervlaktetemperatuur wordt door satellieten waargenomen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Asfalttemperatuur; de temperatuur van het blad van een boom."@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  rdfs:label "Oppervlaktetemperatuur";
  dct:source <https://example.com> .

:oppervlaktewater a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Oppervlaktewater"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het grondoppervlak in principe bedekt met water."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "De bovenstaande, ruime definitie kan ingeperkt worden door een synthese van de volgende definities van oppervlaktewater: Onder wateren worden alle wateren begrepen die in principe zichtbaar al dan niet overdekt op het aardoppervlak aanwezig zijn."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :water;
  rdfs:label "Oppervlaktewater";
  skos:exactMatch <https://www.aquo.nl/index.php/Id-a87236c5-3703-4902-ab55-fe3b60019d3b>;
  dct:source <https://www.aquo.nl/> .

:opwarming a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Opwarming"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Opwarming leidt onder andere tot meer warme dagen hittegolven en juist minder vorstdagen en ijsdagen."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Opwarming";
  dct:source <https://example.com> .

:oversterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Oversterfte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het verschijnsel dat er meer mensen sterven dan gemiddeld in een bepaalde periode. "@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Oversterfte";
  dct:source <https://example.com> .

:plat_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Plat dak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een dak dat geen helling heeft."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Warmtegevoelig."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Plat dak";
  dct:source <https://example.com> .

:pollen_burst a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Pollen-burst"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het voorkomen van een grote hoeveelheid pollen van planten en/of bomen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Toont aan hoezeer hitte en droogte met elkaar samenhangen."@nl;
  skos:example "In Australië werd het enkele jaren geleden zeer warm en vochtig nader een zeer droge periode was geweest. Daardoor ontstond er een enorme pollen-burst."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Pollen-burst";
  dct:source <https://example.com> .

:primair_klimaateffect a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Primair klimaateffect"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het weer en de fysieke gevolgen daarvan."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:related :secundair_klimaateffect;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Primair klimaateffect";
  dct:source <https://example.com> .

:raamoppervlak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Raamoppervlak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Oppervlakte van een raam in een gebouw."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Niet duidelijk is of het oppervlak van elk raam relevant is, of het opgetelde oppervlak van de ramen van een gebouw of een gevel."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Raamopperlvak";
  dct:source <https://example.com/> .

:recreatie_en_toerisme a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Recreatie en toerisme"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met vrijetijdsbesteding."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Recreatie en toerisme";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/recreatie-toerisme/> .

:reflectie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Reflectie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "het weerkaatsen van zonnestraling om de beschikbare energie die de stad opwarmt te verminderen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Reflectie";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:reflectiefactor a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Reflectiefactor"@nl;
  skos:altLabel "Albedo"@nl, "Witheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deze variabele representeert de hoeveelheid zonnestraling die het oppervlak reflecteert vergeleken met de hoeveelheid die het ontvangt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Reflectiefactor";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:reflecterend_vermogen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Reflecterend vermogen"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Mate waarin een materiaal zonnestraling reflecteert."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Reflecterend vermogen";
  dct:source <https://example.com> .

:schaduwplek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Schaduwplek"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Locatie waar het zonlicht wordt afgevangen door een object of objecten en de energie van het zonlicht daardoor minder is dan 400 joule per m2 per tijdseenheid (seconde?)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Er wordt ook specifieker gesproken van groene schaduw (door vegetatie) en grijze schaduw (door gebouwen)."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Schaduwplek";
  dct:source <https://example.com> .

:sector a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sector"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Groep bedrijven die in dezelfde branche zitten."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Sector";
  dct:source <https://example.com> .

:secundair_klimaateffect a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Secundair klimaateffect"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Impacts van primaire effecten op de fysieke omgeving."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Impact op de bodem."@nl;
  skos:related :primair_klimaateffect;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Secundair klimaateffect";
  dct:source <https://example.com> .

:sedumdak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sedumdak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak dat begroeid is met vetplantjes"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Sedumdak";
  dct:source <https://www.sedumdakbedekking.nl/sedumdak> .

:slaapprobleem a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Slaapprobleem"@nl;
  skos:altLabel "Slapeloosheid"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "een slaapstoornis, waarbij je slecht kan slapen en dus geen normale slaap hebt, gepaard gaande met functioneringsklachten overdag."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Slaapprobleem";
  dct:source <https://www.gezondheidsplein.nl/aandoeningen/slapeloosheid/item31866> .

:sky_view_factor a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sky View Factor"@en;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het deel van de hemel dat zichtbaar is vanaf de grond"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Sky View Factor";
  dct:source <https://dataplatform.knmi.nl/dataset/svf-nl-3> .

#:staar a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Staar"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
#  rdfs:label "Staar";
#  dct:source <https://example.com> .

:stadspark a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stadspark"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "een park met als voornaamste doelgroep bezoekers en recreanten uit de stad waarin het park is gelegen. "@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :stedelijke_recreatieruimte;
  rdfs:label "Stadspark";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Stadspark> .

:stedelijk_hitte_eilandeffect a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stedelijk hitte-eilandeffect"@nl;
  skos:altLabel "Hitte-eilandeffect"@nl, "Urban Heat Island"@en, "UHI"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het verschijnsel waarbij de luchttemperatuur in de stad een paar graden warmer is dan de omgeving"@nl;
  skos:scopeNote "Het effect neemt toe als gevolg van stadsuitbreiding en -inbreiding. NB Een veelgehoord misverstand is dat het stedelijk hitte-eilandeffect de problemen overdag zou vergroten. Dat is niet waar. Overdag is het hitte-eilandeffect doorgaans klein."@nl;
  skos:editorialNote "Het Urban Heat Island (effect) neemt af bij droogte: landelijk gebied wordt steeds minder verkoelend."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Stedelijk hitte-eilandeffect";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:stedelijke_recreatieruimte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stedelijke recreatieruimte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De totale oppervlakte van land en water, in gebruik, geschikt of bestemd voor openluchtrecreatie binnen of direct grenzend aan stedelijk gebied."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Stedelijke recreatieruimte";
  dct:source <https://www.ensie.nl/betekenis/recreatieruimte-rekreatieruimte> .

:speeltuin a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Speeltuin"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Geheel van begroeiing, verharding, opstallen en speelwerktuigen, bedoeld als speelplaats voor kinderen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Relevant want kinderen zijn kwetsbaar."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :stedelijke_recreatieruimte;
  rdfs:label "Speeltuin";
  dct:source <https://geonovum.github.io/IMGeo-objectenhandboek/functioneelgebied#recreatie-speeltuin> .

:sterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sterfte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het geheel der sterfgevallen."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gezondheidsprobleem;
  rdfs:label "Sterfte";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Sterfte> .

:sterftecijfer a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Sterftecijfer"@nl;
  skos:altLabel "Sterftegetal"@nl, "Mortaliteit"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "aantal sterfgevallen in een populatie in verhouding tot het aantal individuen in die populatie, per tijdseenheid."@nl;
  skos:scopeNote "Het wordt vaak uitgedrukt in sterfgevallen per 1000 inwoners per jaar. Het kan gaan om een aantal van de gehele bevolking of alleen binnen een bepaalde groep en het kan gaan over doden in het algemeen of specifiek als gevolg van een bepaalde ziekte."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Sterftecijfer";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Sterftecijfer> .

:straatprofiel a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Straatprofiel"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het straatprofiel is de verticale doorsnede van een straat, gezien van gevel tot gevel. In een straatprofiel worden bij voorkeur opgenomen: een klein deel van de panden, voortuinen, trottoirs, parkeerplaatsen, bomen en de rijweg."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Waarbij de weg minimaal twee keer zo breed is als de hoogte van de aanliggende gebouwen. Anders blijft het jhuist hangen op lichaamshoogte."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap_gebouwde_omgeving;
  rdfs:label "Straatprofiel";
  dct:source <https://www.joostdevree.nl/shtmls/straatprofiel.shtml> .

:stralingstemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stralingstemperatuur"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Stralingstemperatuur is net als PET een index voor de gevoelstemperatuur en combineert luchttemperatuur en warmtestraling."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  skos:altLabel "Mean radiant temperature"@en, "Tmrt"@en, "Zwarteboltemperatuur"@nl;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

:stresstest a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Stresstest"@nl;
  skos:altLabel "Klimaatstresstest"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een klimaatstresstest brengt in beeld hoe kwetsbaar een gebied is voor extreme neerslag, hitte, droogte en overstroming."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Stresstest";
  dct:source <https://example.com> .

:temperatuurkaart a skos:Concept;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een kaart die een inschatting toont van de lucht-, gevoels- of oppervlaktetemperatuur, op basis van modellen, metingen of satellietbeelden."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :instrument;
  rdfs:label "Temperatuurkaart"@nl;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf>;
  skos:prefLabel "Temperatuurkaart"@nl .

#:temperatuuroploop a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Temperatuuroploop"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :gebeurtenis;
#  rdfs:label "Temperatuuroploop";
#  dct:source <https://example.com> .

:temporele_eigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Temporele eigenschap"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een op tijdsduur berustend kenmerk."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Temporele eigenschap";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/temporeel> .

:thuiszorg a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Thuiszorg"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Verzorging en verpleging thuis."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Thuiszorg";
  dct:source <https://example.com> .

#:toename_alcoholgebruik a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Toename alcoholgebruik"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :groei;
#  rdfs:label "Toename alcoholgebruik";
#  dct:source <https://example.com> .

#:toename_drugsgebruik a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Toename drugsgebruik"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :groei;
#  rdfs:label "Toename drugsgebruik";
#  dct:source <https://example.com> .

:toename_ziekenhuisopnamen_door_hittestress_en_zomersmog a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Toename ziekenhuisopnamen door hittestress en zomersmog"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het fenomeen dat het aantal ziekenhuisopnamen stijgt bij warm weer."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "In relatie tot 'Hitte' niet onbenoemd laten, maar wel echt een neveneffect."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :groei;
  rdfs:label "Toename ziekenhuisopnamen door hittestress en zomersmog";
  dct:source <https://example.com> .

:tojuli a skos:Concept; 
  skos:prefLabel "TOjuli"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een indicatiegetal waarmee per oriëntatie van het gebouw inzicht wordt gegeven in het risico op temperatuuroverschrijding in het gebouw."@nl;
  skos:scopeNote "In artikel 3,10 van het Bouwbesluit is bepaald dat deze waarde voor woningen ten hoogste 1,20 mag zijn."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :wet_en_regelgeving;
  rdfs:label "TOjuli";
  dct:source <https://www.rvo.nl/onderwerpen/wetten-en-regels-gebouwen/beng/indicatoren#gezond-binnenklimaat-en-tojuli> .


:tuin a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Tuin"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het  erf behorend bij een gebouw, in particulier eigendom, en meestal een combinatie van vegetatie en bestrating"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "In het kader van groen."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :mens_gemaakt_object;
  rdfs:label "Tuin";
  dct:source <https://example.com> .

:uitdroging a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Uitdroging"@nl;
  skos:altLabel "dehydratie"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "een tekort aan water in het lichaam. "@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. Gezondheid."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Uitdroging";
  dct:source <https://www.gezondheidsplein.nl/aandoeningen/uitdroging/item38940> .

:uitputting a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Uitputting"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "toestand waarin je aan het eind van je krachten bent"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. Gezondheid"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Uitputting";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/uitputting> .

:uv_straling a skos:Concept;
  skos:prefLabel "UV-straling"@nl;
  skos:altLabel "Ultraviolette straling"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "elektromagnetische straling net buiten het deel van het spectrum dat met het menselijk oog waarneembaar is"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Discussie, maar bij nader inzien toch opnemen. Doordat de zon schijnt gaan mensen meer naar buiten en is er meer blootstelling aan UV-straing."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  rdfs:label "Uv-straling";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Ultraviolet> .

:veiligheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Veiligheid"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De sector die zich bezighoudt met het beschermen tegen bedreigingen van Nederland en haar inwoners."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Veiligheid";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/veiligheid/> .

:vegetatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vegetatie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Planten-individuen in een bepaalde rangschikking."@nl;
  skos:note "Vegetatie zorgt lokale verdamping en in het geval van grotere vegetatie ook voor schaduw. Beide hebben een temperend effect op de temperatuur."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Het begrip vegetatie is door Westhoff (1951) gedefinieerd als de 'ruimtelijke massa van plantenindividuen, in samenhang met de plaats waar zij groeien en de rangschikking die zij uit zichzelf hebben aangenomen'. In de context van hittemaatregelen wordt de term echter breder toegepast voor alle flora in een omgeving. "@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :flora;
  rdfs:label "Vegetatie";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Vegetatie> .

:ventilatie a skos:Concept;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Afvoer van warme lucht"@nl;
  skos:scopeNote "Het kan gaan om afvoer de stad uit of het gebouw uit."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :hittemaatregel;
  rdfs:label "Ventilatie";
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf>;
  skos:prefLabel "Ventilatie"@nl .

:ventilator a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ventilator"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "toestel om te ventileren"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Klassieke oplossing, maar nog steeds een effectieve vorm van verkoeling."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :apparaat;
  rdfs:label "Ventilator";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/ventilator> .

#:verblijfsplek a skos:Concept;
# skos:prefLabel "Verblijfsplek"@nl;
#  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
#  skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
# skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)."@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :locatie;
#  rdfs:label "Verblijfsplek";
# dct:source <https://example.com> .

:verdrinking a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verdrinking"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "in het water (laten) omkomen"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Risico verdrinking door toename waterrecreatie."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sterfte;
  rdfs:label "Verdrinking";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/verdrinken> .

:vergroend_gebied a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vergroend gebied"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een gebied met relatief veel vegetatie."@nl;
  skos:note "Bomen, gras, struiken en ander groen spelen een belangrijke rol bij een klimaatbestendige inrichting."@nl;
  skos:scopeNote "Vooral van toepassing in steden. Er kan onderscheid wordden gemaakt tussen hoog (bomen) en laag groen (struiken, gras en planten) en tussen groen in openbaar en privaat terrein."@nl;
  skos:editorialNote "In de wandelgangen wordt vaak gesproken over 'groen' (met als tegenhanger: 'grijs'). Van 'vergroend gebied' is geen definitie gevonden. De hier opgenomen definitie is geformuleerd op basis van het begrip 'groen' in de klimaateffectatlas."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Vergroend gebied";
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/basiskaart-groen-en-grijs> .

:vergroening a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vergroening"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het aanbrengen van meer vegetatie in steden om zo te zorgen voor verkoeling."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Vergroening van de openbare en private ruimte."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :maatregel;
  rdfs:label "Vergroening";
  dct:source <https://example.com> .

:verhoogde_druk_op_gezondsheidszorg_door_hitte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verhoogde druk op gezondsheidszorg door hitte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het fenomeen dat het drukker is in de zorg bij heet weer"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Relevant: het gaat niet alleen om ziekenhuisopnamen maar ook om verhoogde druk op huisartsen en thuiszorg. Er is een aantoonbaar verband met 'Hitte'. Gaat niet direct om sterfgevallen. Mensen kunnen ook op andere manieren in de problemen komen: uitdroging, oververhitting, uitputting."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :groei;
  rdfs:label "Verhoogde druk op gezondsheidszorg door hitte";
  dct:source <https://example.com> .

:vermoeidheid a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vermoeidheid"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het zich moe voelen"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "I.r.t. Gezondheid."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_mens_en_dier;
  rdfs:label "Vermoeidheid";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/vermoeid> .

:verschuiving_van_seizoenen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verschuiving van seizoenen"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Verandering in het ritme van seizoenen door klimaatverandering"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Verschuiving van seizoenen";
  dct:source <https://example.com> .

:versteend_gebied a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Versteend gebied"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Een gebied met voornamelijk gewbouwen, stenen, verharding, en/of kale grond."@nl;
  skos:scopeNote "Vooral van toepassing in steden."@nl;
  skos:editorialNote " In de wandelgangen wordt vaak gesproken over 'grijs' (met als tegenhanger: 'groen). Van 'versteend gebied' is geen definitie gevonden. De hier opgenomen definitie is geformuleerd op basis van het begrip 'grijs' in de klimaateffectatlas."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Versteend gebied";
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/basiskaart-groen-en-grijs> .

:verstening a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Verstening"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Het bebouwd raken van natuur en landschap"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Verstening van de openbare en private ruimte."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Verstening";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Verstening_(ruimtelijke_ordening)> .

:virus a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Virus"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "microscopisch kleine ziekteverwekker die bestaat uit erfelijk materiaal dat zich in de cellen van een organisme vermeerder"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Bepaalde virussen gedijen nu ook in andere klimaatzones, zoals malaria en dengue. Hoort bij 'Gezondheid'."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Virus";
  dct:source <https://www.vandale.nl/gratis-woordenboek/nederlands/betekenis/virus> .

:vroegtijdige_sterfte a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Vroegtijdige sterfte"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Eerder sterven dan verwacht op basis van persoonskenmerken"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Dat hoeven overigens lang niet altijd fragiele oudere mensen te zijn. Ook mensen met overgewicht zijn hiervoor kwetsbaar."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sterfte;
  rdfs:label "Vroegtijdige sterfte";
  dct:source <https://example.com> .

:warmteflux a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmteflux"@nl;
  skos:altLabel "Warmteoverdracht"@nl, "Warmtetransport"@nl, "Warmtestroming"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "De flux (stroming) van energie in de vorm van warmte van locaties met een hogere temperatuur, naar locaties met een lagere temperatuur."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :proces;
  rdfs:label "Warmteflux"@nl;
  dct:source <https://www.hva.nl/binaries/content/assets/subsites/kc-techniek/publicaties-klimaatbestendige-stad/hva_2020_hittebestendige_stad_online.pdf> .

#:warmteminnende_aquatische_soorten a skos:Concept;
#  skos:prefLabel "Warmteminnende aquatische soorten"@nl;
##  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
# skos:inScheme bk:imka;
#  skos:definition "(verplicht opnemen)"@nl;
#  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
#  skos:broader :fauna;
#  rdfs:label "Warmteminnende aquatische soorten";
#  dct:source <https://example.com> .

:warmtepomp a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmtepomp"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Apparaat dat warmte uit de lucht, bodem of het grondwater haalt en daar een bruikbare temperatuur van maakt voor het verwarmen van woningen. "@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "WKO: warmtepompen kunnen (in sommige gevallen?) ook koelen."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :apparaat;
  rdfs:label "Warmtepomp";
  dct:source <https://www.milieucentraal.nl/energie-besparen/duurzaam-verwarmen-en-koelen/warmtepomp-duurzaam-elektrisch-verwarmen/> .

:warmtewerend_materiaal a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Warmtewerend materiaal"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Materiaal met een hoge reflectie en/of lage warmteafgifte."@nl;
  skos:scopeNote "Voor het bepalen van de warmtewerendheid van materialen worden de minimale SRI-waarden van BREAAM-gebied gebruikt. Deze Solar Reflectance Index is gebaseerd op de reflectiegraad (albedo) en de thermische emissiegraad (warmtestraling)."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :materiaal;
  rdfs:label "Warmtewerend materiaal";
  dct:source <https://bouwadaptief.nl/minimale-eisen/hittestress/> .

:water a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Water"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "grondoppervlak in principe bedekt met water"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Het eigenlijke probleem is gebrek aan water dat schadelijk is voor mensen, natuur en dier. Hitte is niet zo'n probleem als er voldoende water aanwezig is."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :natuurlijk_object;
  rdfs:label "Water";
  dct:source <https://www.aquo.nl/index.php/Id-837870c6-f560-4dfa-b600-d5bba16d5b93> .

:waterhuishouding a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Waterhuishouding"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Sector die zich bezighoudt met waterbeheer."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :sector;
  rdfs:label "Waterhuishouding";
  dct:source <https://klimaatadaptatienederland.nl/thema-sector/waterhuishouding/> .

:waterstress a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Waterstress"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gebrek aan water bij planten"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :aandoening_flora;
  rdfs:label "Waterstress";
  dct:source <https://wiki.groenkennisnet.nl/space/G2/36044908/1.4+De+waterbalans+van+een+plant> .

:watertemperatuur a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Watertemperatuur"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Temperatuur van het oppervlaktewater of grondwater."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :temperatuur;
  rdfs:label "Watertemperatuur";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/watertemperatuur> .

:weereigenschap a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Weereigenschap"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Kenmerk van de gesteldheid van de atmosfeer op een bepaald ogenblik."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :eigenschap;
  rdfs:label "Weereigenschap";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Weer_(meteorologie)#> .

:wet_bulb_globe_temperature_index a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Wet Bulb Globe Temperature"@en;
  skos:altLabel "WBGT-index"@en;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Deze index voor thermisch comfort drukt de invloed uit van het weer op de lichaamstemperatuur. Het combineert temperatuur, luchtvochtigheid, windsnelheid, en stralingswarmte."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Hiermee is het risico op hitteletsels in te schatten, mede afhankelijk van de hoeveelheid inspanning die wordt verricht c.q. de zwaarte van het werk. Het wordt bijvoorbeeld gebruikt bij sportevenementen en in de context van arbo-omstandigheden. Gerelateerd aan NEN-ISO 7243"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gevoelstemperatuur;
  skos:broadMatch <https://en.wikipedia.org/wiki/Apparent_temperature>; 
  rdfs:label "Wbgt-index";
  dct:source <https://en.wikipedia.org/wiki/Wet-bulb_globe_temperature> .

:wet_en_regelgeving a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Wet- en regelgeving"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Door de wetgevende macht opgestelde regels en de daarvan afgeleide regels door de uitvoerende macht."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :object;
  rdfs:label "Wet- en regelgeving";
  dct:source <https://www.slimmermetregelgeving.nl/dna/#:~:text=De%20%E2%80%9Cwetgeving%E2%80%9D%20betreft%20regels%20opgesteld,algemene%20werking%20hebben%20(gekregen).> .

:wit_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Wit dak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak met een wit oppervlak"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Wit dak";
  dct:source <https://example.com> .

:woning_orientatie a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Woning-oriëntatie"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Gerichtheid van een woning ten opzichte van de zon"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouweigenschap;
  rdfs:label "Woning-oriëntatie";
  dct:source <https://example.com> .

:zachte_periode a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zachte periode"@nl, "Warm spell"@en;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Reeks van relatief warme dagen in herfst, winter of lente, waarbij de luchttemperatuur significant hoger is dan het gemiddelde voor dat seizoen."@nl;
  skos:scopeNote "Er zijn perioden waarin het warmer is dan normaal in dat seizoen, hoewel niet warm in absolute zin, heeft het wel gevolgen voor flora en fauna."@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "Bijvoorbeeld als de luchttemperatuur midden in de winter meerdere dagen 15 graden Celsius of hober is."@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  skos:relatedMatch <https://public.wmo.int/en/media/news/wmo-has-no-immediate-plans-name-heatwaves#:~:text=A%20heat%20wave%20is%20broadly%20defined%20as%20a%20period%20of%20statistically%20unusual%20hot%20weather%20persisting%20for%20a%20number%20of%20days%20and%20nights.>;
  rdfs:label "Zachte periode";
  dct:source <https://example.com> .

:zeespiegelstijging a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zeespiegelstijging"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Structurele stijging van de zeespiegel als gevolg van klimaatverandering"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :impact;
  rdfs:label "Zeespiegelstijging";
  dct:source <https://www.knmi.nl/kennis-en-datacentrum/uitleg/zeespiegelstijging> .

:ziekenhuisopnamen a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Ziekenhuisopnamen"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Aantal opgenomen patiënten in een ziekenhuis"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :observatie;
  rdfs:label "Ziekenhuisopnamen";
  dct:source <https://example.com> .

:zomersmog a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zomersmog"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "luchtvervuiling die in de zomer opeens sterk toeneemt, bestaande uit ozon, fijnstof en, in mindere mate, uit stikstofdioxide en zwaveldioxide."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebeurtenis;
  rdfs:label "Zomersmog";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Smog> .

:zonkracht a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonkracht"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "een maat voor de hoeveelheid ultraviolette straling (UV) in het zonlicht die de aarde bereikt."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Na discussie toch opnemen: doordat zon schijnt gaan mensen naar buiten en is er meer blootstelling."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :weereigenschap;
  rdfs:label "Zonkracht";
  dct:source <https://www.knmi.nl/nederland-nu/weer/waarschuwingen-en-verwachtingen/zonkracht> .

:zonplek a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonplek"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Locatie waar het zonnig is"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :locatie;
  rdfs:label "Zonplek";
  dct:source <https://example.com> .

:zonwering a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zonwering"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Constructies die de overlast van zonlicht en/of warmte ten gevolge van zonlicht moeten tegengaan."@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "Er zijn veel verschillende soorten, zowel aan de binnen- als aan de buitenkant van het gebouw."@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :hittemaatregel;
  rdfs:label "Zonwering";
  dct:source <https://nl.wikipedia.org/wiki/Zonwering> .

:zuurstofstress a skos:Concept;
  dct:source <https://www.klimaateffectatlas.nl/nl/zuurstofstress>;
  rdfs:label "Zuurstofstress";
  skos:broader :aandoening_flora;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:definition "Aandoening bij planten als gevolg van gebrek aan zuurstof in de bodem door een plotselinge overvloed aan water."@nl;
  skos:prefLabel "Zuurstofstress"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka .

:zwart_dak a skos:Concept;
  skos:prefLabel "Zwart dak"@nl;
  skos:altLabel "(bijv. afkorting)"@nl;
  skos:inScheme bk:imka;
  skos:definition "Dak met een zwart oppervlak"@nl;
  skos:scopeNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:editorialNote "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:example "(optioneel opnemen)"@nl;
  skos:broader :gebouwonderdeel;
  rdfs:label "Zwart dak";
  dct:source <https://example.com> .
